[{"id":3784,"date":"2018-11-19T14:57:46","date_gmt":"2018-11-19T13:57:46","guid":{"rendered":"http:\/\/topolitique.ch\/beta\/?p=3784"},"modified":"2019-10-04T15:02:48","modified_gmt":"2019-10-04T14:02:48","slug":"police-dassurance-les-enjeux-du-25-novembre","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/2018\/11\/19\/police-dassurance-les-enjeux-du-25-novembre\/","title":{"rendered":"Police d\u2019assurance : les enjeux du 25 novembre"},"content":{"rendered":"\n<p>En termes techniques, la police d\u2019assurance d\u00e9signe le contrat que l\u2019on passe avec un assureur mais, d\u00e8s le 25 novembre prochain, ce terme pourrait bien d\u00e9signer un service administratif de la compagnie d\u2019assurance, un groupe de d\u00e9tectives partant chasser le \u00ab fraudeur \u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p>Jusqu\u2019en 2016, les assurances sociales ont surveill\u00e9 leurs assur\u00e9s qu\u2019elles soup\u00e7onnaient de fraude, le tout sans base l\u00e9gale suffisante. Puis, la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il fallait qu\u2019une telle atteinte \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e soit pr\u00e9vue par une loi. Le lobby des assurances a alors fait jouer ses relais au Parlement f\u00e9d\u00e9ral pour, en moins d\u2019un an et demi, mettre sous toit la si pr\u00e9cieuse modification de la Loi f\u00e9d\u00e9rale sur la partie g\u00e9n\u00e9rale du droit des assurances sociales (LPGA), par le biais d\u2019une initiative parlementaire[1].<\/p>\n\n\n\n<h2>Pourquoi et pour qui ?<\/h2>\n\n\n\n<p>Un tel empressement de la part des assureurs laisserait supposer que la surveillance est essentielle au bon fonctionnement du syst\u00e8me. Mais qu\u2019en est-il des chiffres ? Entre 2012 et 2016, le nombre moyen de b\u00e9n\u00e9ficiaires d\u2019une rente de l\u2019assurance-invalidit\u00e9 (AI) \u00e9tait de 227\u2019000[2] (soit moins de 1%) et le nombre de cas suspects examin\u00e9s se montait en moyenne \u00e0 2100 par an, selon le rapport[3] de la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil des \u00c9tats (CSSS-E), qui a r\u00e9dig\u00e9 la loi. Seuls 240 de ces cas ont fait l\u2019objet d\u2019une surveillance, qui n\u2019a \u00e9t\u00e9 fructueuse que pour 130 d\u2019entre eux. Ainsi, en moyenne, seuls 11% des cas suspects requi\u00e8rent une surveillance. On constate \u00e9galement que 45% des surveillances ne permettent pas de confirmer les soup\u00e7ons pesant sur l\u2019assur\u00e9. On peut en conclure que seuls environ 6% des cas suspects sont effectivement clarifi\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une surveillance. En conclusion, seuls 0,06% des b\u00e9n\u00e9ficiaires d\u2019une rente l\u2019AI sont reconnus coupables au terme d\u2019une surveillance.<\/p>\n\n\n\n<p>L\u2019exemple ci-dessus se concentre sur l\u2019AI mais la nouvelle loi modifie la partie g\u00e9n\u00e9rale du droit des assurances sociales. Elle deviendrait donc applicable \u00e9galement \u00e0 l\u2019Assurance-accident (AA), \u00e0 l\u2019Assurance-ch\u00f4mage, aux Allocations pour perte de gain (APG), \u00e0 l\u2019Assurance-maladie de base, \u00e0 l\u2019Assurance-militaire (AM), aux Prestations compl\u00e9mentaires (PC) et au syst\u00e8me de retraite (AVS). Le fait que cette loi ratisse aussi large explique \u00e9galement la forte mobilisation du lobby des assurances.<\/p>\n\n\n\n<h2>Comment ?<\/h2>\n\n\n\n<p>Mais pourquoi tant d\u2019agitation et qu\u2019apporte cette modification l\u00e9gislative ? Le but est de permettre aux assurances d\u2019effectuer des observations de leurs assur\u00e9s soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019abuser de leurs prestations. Concr\u00e8tement cela signifie que l\u2019assurance pourrait \u00ab observer secr\u00e8tement un assur\u00e9 et, \u00e0 cette fin, effectuer des enregistrements visuels et sonores ou utiliser des instruments techniques visant \u00e0 le localiser \u00bb (nouvel art. 43a al. 1 LPGA[4]) si elle \u00ab dispose d\u2019indices concrets laissant pr\u00e9sumer qu\u2019un assur\u00e9 per\u00e7oit ou tente de percevoir ind\u00fbment des prestations \u00bb et que \u00ab sans mesure d\u2019observation, les mesures d\u2019instruction n\u2019auraient aucune chance d\u2019aboutir ou seraient excessivement difficiles \u00bb. Selon l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, une observation est l\u2019ultime moyen de lutte contre les abus et \u00ab sert a\u0300 constituer des preuves \u00bb[5]. On constate pourtant que 45% des surveillances ne donnent pas de r\u00e9sultat et ne remplissent donc pas ce but. On peut ainsi se demander si les indices sur lesquels se base la surveillance sont vraiment \u00ab concrets \u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p>Pour les partisans de la nouvelle loi, la lutte contre de tels abus de prestations est un int\u00e9r\u00eat public justifiant de porter atteinte \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e. Ils consid\u00e8rent que les garde-fous sont suffisants car une surveillance ne serait ordonn\u00e9e qu\u2019en dernier recours. Les opposants consid\u00e8rent pour leur part qu\u2019il est probl\u00e9matique que ce soit un employ\u00e9 de l\u2019assurance qui puisse d\u00e9cider de lancer la surveillance. En effet, l\u2019autorisation d\u2019un juge ne sera n\u00e9cessaire que si le recours \u00e0 des instruments de localisation (par exemple des balises GPS) est envisag\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<h2>Combien de temps ?<\/h2>\n\n\n\n<p>La loi pr\u00e9voit que l\u2019assur\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 pourra \u00eatre surveill\u00e9 30 jours sur une p\u00e9riode de 6 mois, prolongeable jusqu\u2019\u00e0 un an, quelle que soit la dur\u00e9e de surveillance sur la journ\u00e9e (art. 43a al. 5 LPGA). En clair, si un assur\u00e9 est surveill\u00e9 \u00e0 une certaine date, cela compte pour un jour, que la surveillance journali\u00e8re dure une ou 24 heures. Par ailleurs, l\u2019assurance \u00e9tant comp\u00e9tente pour ordonner la surveillance, elle le sera aussi pour prononcer la prolongation du d\u00e9lai.<\/p>\n\n\n\n<h2>O\u00f9 ?<\/h2>\n\n\n\n<p>L\u2019assur\u00e9 pourra \u00eatre observ\u00e9 s\u2019il se trouve dans un lieu accessible au public (rue, magasin, restaurant, etc.) mais aussi dans un lieu \u00ab librement visible depuis un lieu accessible au public \u00bb. Il y a durant la campagne une importante controverse pour savoir ce que d\u00e9signe cette derni\u00e8re cat\u00e9gorie. Clairement, une personne se trouvant sur un balcon qui serait visible depuis la rue pourra \u00eatre observ\u00e9e. La question devient cependant plus d\u00e9licate \u2013 et donc d\u2019autant plus importante \u2013 lorsqu\u2019on envisage d\u2019autres situations : une personne se trouvant dans une chambre ou un salon visible depuis la rue pourrait-elle \u00eatre film\u00e9e dans son intimit\u00e9, par exemple ?<\/p>\n\n\n\n<p>Les partisans se basent sur un arr\u00eat[6] du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (TF) qui a consid\u00e9r\u00e9 en 2012 que des observations r\u00e9alis\u00e9es par exemple dans une cage d\u2019escalier ou dans la buanderie d\u2019un immeuble ne sont pas admissibles. On ne peut cependant pas exclure qu\u2019un changement de la loi entra\u00eene \u00e9galement un changement de jurisprudence, la question \u00e9tant alors de savoir s\u2019il revient au TF de d\u00e9cider de ce qui est admissible dans sa jurisprudence ou si cela est la responsabilit\u00e9 du Parlement qui aurait alors d\u00fb le r\u00e9gler dans la loi.<\/p>\n\n\n\n<h2>Par qui ?<\/h2>\n\n\n\n<p>Qui sont ces gens, ceux qui demain, pourraient suivre les assur\u00e9s ? Ici aussi, il reviendra \u00e0 l\u2019assureur de d\u00e9cider \u00e0 qui il entend confier les observations. Il pourra s\u2019agir d\u2019un service interne \u00e0 l\u2019assurance ou de \u00ab sp\u00e9cialistes externes \u00bb (art. 43a al. 6 LPGA), c\u2019est-\u00e0-dire de d\u00e9tectives priv\u00e9s mandat\u00e9s sp\u00e9cifiquement pour telle ou telle surveillance. Ces d\u00e9tectives externes seront soumis \u00e0 l\u2019obligation de garder le secret et auront l\u2019interdiction d\u2019utiliser \u00e0 d\u2019autres fins les donn\u00e9es recueillies dans le cadre de l\u2019observation. Un assureur pourra \u00e9galement utiliser le mat\u00e9riel recueilli par une autre assurance dans le cadre d\u2019une surveillance que cette derni\u00e8re aurait men\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment, ce qui implique un \u00e9change de donn\u00e9es entre ces entreprises.<\/p>\n\n\n\n<p>Pour les opposants, il revient cependant \u00e0 la police d\u2019enqu\u00eater sur les abus. En effet, la fraude \u00e0 l\u2019assurance est r\u00e9prim\u00e9e par l\u2019art. 148a du Code p\u00e9nal. Dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate p\u00e9nale, la police pourrait donc utiliser des mesures d\u2019observation selon l\u2019art. 282 du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale (CPP). Cependant, l\u2019art. 282 CPP pr\u00e9voit uniquement des observations dans des lieux librement accessibles et exclut donc les lieux visibles depuis un endroit librement accessible. Ainsi, la nouvelle loi donnerait aux assurances plus de possibilit\u00e9s de surveiller leurs assur\u00e9s que la loi p\u00e9nale n\u2019en donne \u00e0 la police.<\/p>\n\n\n\n<h2>Et ensuite ?<\/h2>\n\n\n\n<p>Finalement, que se passera-t-il apr\u00e8s une surveillance ? Si la surveillance confirme les soup\u00e7ons de l\u2019assurance, cette derni\u00e8re r\u00e9\u00e9valuera les prestations auxquelles l\u2019assur\u00e9 a droit et le lui signifiera sous la forme d\u2019une d\u00e9cision. Avant de rendre cette d\u00e9cision, elle devra informer la personne surveill\u00e9e et lui donner la possibilit\u00e9 de consulter l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du dossier, cela pour garantir son droit d\u2019\u00eatre entendue. Par ailleurs, selon les abus constat\u00e9s, l\u2019assurance d\u00e9posera une plainte p\u00e9nale pour fraude, comme elle le fait d\u00e9j\u00e0 actuellement[7].<\/p>\n\n\n\n<p>Si la surveillance a \u00e9chou\u00e9 et qu\u2019elle ne permet donc pas de confirmer les soup\u00e7ons, l\u2019assureur devra rendre une d\u00e9cision relative \u00e0 la nature, la dur\u00e9e et le motif de la surveillance. Cela permettra \u00e0 l\u2019assur\u00e9 de faire recours devant un tribunal pour contester la validit\u00e9 de la surveillance. Ici aussi, l\u2019assurance devra permettre \u00e0 l\u2019assur\u00e9 d\u2019obtenir une copie de son dossier. Dans un tel cas, se pose la question du d\u00e9lai, qui, pour faire recours contre une d\u00e9cision, est de 30 jours (art. 60 al. 1 LPGA). Cependant, dans la mesure o\u00f9 le dossier n\u2019est pas automatiquement transmis \u00e0 l\u2019assur\u00e9, celui-ci devra le demander, ce qui prendra du temps. Par ailleurs, analyser un dossier portant potentiellement sur 30 jours d\u2019observation est un travail extr\u00eamement long. On peut donc craindre que, press\u00e9 par le temps, l\u2019assur\u00e9 d\u00e9pose son recours sans avoir pris connaissance de l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 de son dossier, ce qui le d\u00e9savantagerait face \u00e0 l\u2019assurance, voire qu\u2019il renonce simplement \u00e0 se battre.<\/p>\n\n\n\n<h2>Conclusion<\/h2>\n\n\n\n<p>Cette nouvelle loi offre certes quelques garanties de proc\u00e9dure mais laisse tout de m\u00eame une large marge de man\u0153uvre \u00e0 l\u2019assurance, dont on pourrait mettre en doute l\u2019objectivit\u00e9. En effet, si des prestations sont vers\u00e9es \u00e0 tort, l\u2019assurance est la victime. Mais c\u2019est \u00e9galement elle qui enqu\u00eatera ou donnera mandat \u00e0 un tiers d\u2019enqu\u00eater. Enfin, si elle consid\u00e8re que des prestations ont effectivement \u00e9t\u00e9 ind\u00fbment touch\u00e9es, c\u2019est encore elle qui d\u00e9cidera des mesures \u00e0 prendre.<\/p>\n\n\n\n<p>Une question fondamentale se cache donc derri\u00e8re la loi sur laquelle nous voterons le 25 novembre 2018 : dans un \u00c9tat de droit, une entreprise peut-elle \u00eatre \u00e0 la fois victime, enqu\u00eatrice et juge ?<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le 25 novembre 2018, les Suisses voteront sur la surveillance des assur\u00e9s. Qu\u2019est-ce que cela implique pout tout un chacun ? Qui pourra surveiller ou \u00e0 l\u2019inverse \u00eatre observ\u00e9 ? Et comment ? En cas de fraude, nos assurances doivent-elles faire appel \u00e0 la police ou \u00eatre la police ?<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":3782,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"kicker":"","youtube_video":"","arch_thumb":"","ref_list":"[1] Le Parlement suisse, https:\/\/www.parlament.ch\/fr\/ratsbetrieb\/suche-curia-vista\/geschaeft?AffairId=20160479 (consult\u00e9 le 25 octobre 2018).\r\n[2] Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, Invalides b\u00e9n\u00e9ficiaires de rente en Suisse par classe d'\u00e2ge et degr\u00e9 d'invalidit\u00e9, B\u00e9n\u00e9ficiaires, hommes et femmes, \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger sur : https:\/\/www.bfs.admin.ch\/bfs\/fr\/home\/statistiques\/securite-sociale\/assurances-sociales\/ai.assetdetail.5387094.html (consult\u00e9 le 25 octobre 2018).\r\n[3] Feuille f\u00e9d\u00e9rale, FF 2017 7003, 7015, https:\/\/www.admin.ch\/opc\/fr\/federal-gazette\/2017\/7003.pdf (consult\u00e9 le 25 octobre 2018). Les calculs de pourcentages ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s sur les chiffres absolus pr\u00e9sent\u00e9s dans le tableau et non sur les pourcentages pour \u00e9viter la marge d\u2019erreurs li\u00e9e aux arrondis interm\u00e9diaires.\r\n[4] Feuille f\u00e9d\u00e9rale, FF 2018 1469, https:\/\/www.admin.ch\/opc\/fr\/federal-gazette\/2018\/1469.pdf (consult\u00e9 le 25 octobre 2018).\r\n[5] Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, Exp\u00e9riences faites dans l\u2019assurance-invalidit\u00e9 en mati\u00e8re d\u2019observations, https:\/\/www.newsd.admin.ch\/newsd\/message\/attachments\/53907.pdf (consult\u00e9 le 25 octobre 2018).\r\n[6] Arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral 8C_829\/2011 du 9 mars 2012, consid. 8.4\r\n[7] Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, Lutte contre les abus dans l\u2019AI, p. 5, https:\/\/www.bsv.admin.ch\/dam\/bsv\/fr\/dokumente\/iv\/faktenblaetter\/Weiterentwicklung%20IV\/bekaempfung-iv-vesicherungsmissbrauch-2017.pdf.download.pdf\/bekaempfung-iv-vesicherungsmissbrauch-2017.pdf (consult\u00e9 le 25 octobre 2018)."},"categories":[7],"tags":[611,612,610],"coauthors":[{"name":"Florian Schweri","avatar":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2017\/10\/pre--sidenceCN-JUSE2016-e1508453425724-32x32.png"}],"image":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/46485304_2081110358617221_4156905688234196992_o-1024x681.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3784"}],"collection":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3784"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3784\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3785,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3784\/revisions\/3785"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3782"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3784"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3784"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3784"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":3166,"date":"2017-12-04T13:15:02","date_gmt":"2017-12-04T12:15:02","guid":{"rendered":"http:\/\/topolitique.ch\/dev\/?p=3166"},"modified":"2017-12-07T10:28:30","modified_gmt":"2017-12-07T09:28:30","slug":"journee-en-mixite-choisie-interview-avec-le-gt-genre-de-la-cuae","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/2017\/12\/04\/journee-en-mixite-choisie-interview-avec-le-gt-genre-de-la-cuae\/","title":{"rendered":"Journ\u00e9e en mixit\u00e9 choisie : Interview avec le GT genre de la CUAE"},"content":{"rendered":"<p><i>Le GT Genre est un groupe de travail de la CUAE menant plusieurs activit\u00e9s dont la sensibilisation aux questions de genres et de f\u00e9minismes. Lieu de rencontre et de discussion, le GT Genre a mis en place un club de lecture et organise des conf\u00e9rences (le groupe a notamment accueilli Fatima Khemilat, venue discuter de racialisation<a class=\"sdfootnoteanc\" href=\"#sdfootnote1sym\" name=\"sdfootnote1anc\"><sup>1<\/sup><\/a> et de sexualisation l\u2019an dernier). En outre, les membres diffusent leurs id\u00e9es par le biais de cr\u00e9ations de stickers, pins, flyers etc. (cf. image) et ont particip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de la brochure contre le harc\u00e8lement sexuel aux \u00e9tudes. (cf. lien fin article)<\/i><\/p>\n<p><i>Afin de rassembler des personnes concern\u00e9es par les m\u00eames oppressions li\u00e9es aux genres, le GT Genre a organis\u00e9 jeudi 26 octobre, un \u00e9v\u00e9nement au Nadir en mixit\u00e9 choisie sans hommes cis<a class=\"sdfootnoteanc\" href=\"#sdfootnote2sym\" name=\"sdfootnote2anc\"><sup>2<\/sup><\/a>* <\/i><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"font-size: large\"><b>Part I : Mixit\u00e9 choisie<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Quelle d\u00e9finition donnez-vous \u00e0 la mixit\u00e9 choisie ?<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab Nous vivons <\/span><span style=\"font-size: medium\"><i>de facto<\/i><\/span><span style=\"font-size: medium\"> mais aussi <\/span><span style=\"font-size: medium\"><i>de jure<\/i><\/span><span style=\"font-size: medium\"> dans une soci\u00e9t\u00e9 avec des groupes dominants et domin\u00e9s. Nous employons la mixit\u00e9 choisie lors d\u2019\u00e9v\u00e9nements sp\u00e9cifiques qui sont r\u00e9serv\u00e9s aux personnes appartenant aux groupes sociaux discrimin\u00e9s. Le GT Genre, se concentre sur les discriminations de genres. Dans le cadre de la journ\u00e9e, il s\u2019agissait donc d\u2019inclure les groupes sociaux domin\u00e9s en mati\u00e8re de genre, \u00e0 savoir toutes les cat\u00e9gories hormis celle des hommes cis. Le but \u00e9tant de ne pas reproduire les sch\u00e9mas de domination sociale par l\u2019absence de la cat\u00e9gorie oppresseur. Il est donc important de ne pas se concentrer sur l\u2019exclusion du groupe socialement dominant mais de se concentrer sur l\u2019inclusion des groupes sociaux domin\u00e9s. \u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Est-ce une forme de lutte r\u00e9cente ?<\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab Absolument pas, la mixit\u00e9 choisie est pratiqu\u00e9e dans beaucoup de milieux depuis plusieurs ann\u00e9es. Par contre, il est plus r\u00e9cent de la revendiquer en tant qu\u2019outil politique de lib\u00e9ration. La mixit\u00e9 choisie s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 travers les mouvements sociaux notamment aux Etats-Unis, dans le cadre des mouvements pour les droits civiques. Il est important de souligner la pluralit\u00e9 des mixit\u00e9s choisies et de consid\u00e9rer chacune d\u2019elle comme moyen de lutte \u00e0 part enti\u00e8re. \u00bb <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Dans quel contexte est-ce utilis\u00e9 ?<\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0C\u2019est un moyen tr\u00e8s utile que l\u2019on peut employer \u00e0 n\u2019importe quel moment. Par exemple, au sein des espaces de savoir tel que celui de l\u2019Universit\u00e9 o\u00f9 aujourd\u2019hui encore, les hommes cis blancs et bourgeois sont privil\u00e9gi\u00e9s. Il s\u2019agit d\u2019un outil d\u2019empowerment, qui permet de se lib\u00e9rer ponctuellement des oppressions quotidiennes. Le but est notamment d\u2019offrir la possibilit\u00e9 aux personnes discrimin\u00e9es de grandir, de prendre de la force pour ensuite affronter le monde mixte. \u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Quelle diff\u00e9rence y a-t-il entre mixit\u00e9 choisie et non mixit\u00e9 ?<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0La <\/span><span style=\"font-size: medium\"><i>non-mixit\u00e9 <\/i><\/span><span style=\"font-size: medium\">renvoie l\u2019id\u00e9e d\u2019un groupe homog\u00e8ne, avec un seul type de genre accept\u00e9. Nous revendiquons une d\u00e9clinaison des genres, et tenons \u00e0 d\u00e9passer la binarit\u00e9 des genres homme-femme. C\u2019est pourquoi, nous employons le terme de mixit\u00e9 choisie qui permet de visibiliser non seulement la pluralit\u00e9 des genres mais aussi les oppressions dont les genres domin\u00e9s sont victimes.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">Dans le contexte de cette journ\u00e9e au Nadir, nous avons choisi que cet espace-ci, pour une fois, ne soit pas occup\u00e9 par des mecs cis. Rappelons qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019exclusion mais d\u2019inclusion de genres, qui n\u2019ont pas forc\u00e9ment l\u2019habitude d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">e<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">s au sein de ce type de lieu. C\u2019est pour les opprim\u00e9<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">e<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">s et non pas contre les hommes cis.\u00a0\u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Il s\u2019agit d\u2019\u00eatre entre oppress\u00e9<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00b7<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>e<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00b7<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>s sans le regard de l\u2019oppresseur ? <\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab Oui, sans le regard, la pr\u00e9sence, le savoir etc. \u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>La mixit\u00e9 choisie est-elle une forme de discrimination ?<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0Contrairement \u00e0 la discrimination qui n\u2019a aucun but d\u2019inclusion, la mixit\u00e9 choisie cherche l\u2019inclusion des personnes domin\u00e9es. C\u2019est un moyen d\u2019action et pas une fin en soi. Un moyen permettant d\u2019inclure des personnes qui ne le sont pas d\u2019office. M\u00eame si ce n\u2019est pas officiellement assum\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 est organis\u00e9e en <\/span><span style=\"font-size: medium\"><i>non-mixit\u00e9<\/i><\/span><span style=\"font-size: medium\">. Comme au Nadir, beaucoup de lieux sont encore essentiellement occup\u00e9s par des hommes cis en grande majorit\u00e9. La mixit\u00e9 choisie permet donc de rendre un lieu inclusif \u00e0 des personnes qui en sont exclues <\/span><span style=\"font-size: medium\"><i>de facto<\/i><\/span><span style=\"font-size: medium\"> de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0En outre, les \u00e9v\u00e9nements organis\u00e9s en mixit\u00e9 choisie sont temporaires et ponctuels mais visent quant \u00e0 eux des discriminations qui sont syst\u00e9matiques. Puisque nous ne sommes pas syst\u00e9matiquement en mixit\u00e9 choisie, il est incoh\u00e9rent de parler de discrimination.\u00a0\u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0Rappelons que la mixit\u00e9 choisie est une fa\u00e7on autonome de lutter pour et par les opprim\u00e9<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">e<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">s. Ce n\u2019est donc pas discriminer quelqu\u2019un mais au contraire s\u2019organiser contre la discrimination et l\u2019exclusion.\u00a0\u00bb<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"font-size: large\"><b>Part II : Autour de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Y a-t-il une contradiction, entre le statut de la CUAE comme repr\u00e9sentante de tous<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00b7<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>tes les \u00e9tudiantEs et l\u2019organisation d\u2019un \u00e9v\u00e9nement en mixit\u00e9 choisie sans hommes cis* ?<\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0Quand bien m\u00eame la charte du Nadir stipule \u00ab c\u2019est ouvert \u00e0 tout le monde \u00bb (donc inclusif et ouvert \u00e0 toutes et \u00e0 tous), des personnes ne se sentent toujours pas \u00e0 l\u2019aise ou bien l\u00e9gitimes de venir. Pour nous, l\u2019organisation d\u2019une telle journ\u00e9e \u00e9tait alors un moyen d\u2019inclure et de sensibiliser d\u2019autres personnes.\u00a0\u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab Comme nous l\u2019avons expliqu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, il est incoh\u00e9rent de parler d\u2019exclusion lorsque le but est au contraire celui de l\u2019inclusion. Cependant, il est possible de faire mention d\u2019exclusion au sein de plusieurs autres associations et espaces qui n\u2019excluent pas dans un but d\u2019inclusion mais uniquement dans un but de se retrouver entre dominants et oppresseurs. Nous pensons notamment aux associations exclusivement masculines. On retrouve \u00e9galement des associations qui dans leurs statuts ne sont pas en <\/span><span style=\"font-size: medium\"><i>non-mixit\u00e9<\/i><\/span><span style=\"font-size: medium\">, mais qui pourtant sont exclusivement ou presque exclusivement compos\u00e9es de mecs cis.\u00a0\u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, nous voulons abattre les discriminations de mani\u00e8re globale \u00e0 l\u2019Universit\u00e9. C\u2019est donc notre r\u00f4le de sensibiliser, de visibiliser les discriminations par le biais notamment de la mixit\u00e9 choisie qui permet de cr\u00e9er des espaces <\/span><span style=\"font-size: medium\"><i>safe<\/i><\/span><span style=\"font-size: medium\">. Nous avons \u00e9galement co-r\u00e9alis\u00e9 une brochure contre le harc\u00e8lement sexiste disponible en ligne en fran\u00e7ais et en allemand.\u00a0\u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Quel retour vous a-t-on fait de cette journ\u00e9e en mixit\u00e9 choisie sans hommes cis* ? <\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab Nous avons eu des retours positifs dans l\u2019ensemble. Les personnes qui ont particip\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement avaient l\u2019air de se sentir \u00e0 l\u2019aise dans le lieu. Plusieurs personnes nous ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait inhabituel qu\u2019elles se rendent dans cet espace (car n\u2019appr\u00e9cient pas le lieu en g\u00e9n\u00e9ral) et que c\u2019\u00e9tait agr\u00e9able de se l\u2019approprier. Pas forc\u00e9ment d\u2019en faire quelque chose mais juste d\u2019\u00eatre l\u00e0 et de se sentir bien dans le lieu. \u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Certains \u201cmec-cis\u201d se sont sentis discrimin\u00e9s, qu\u2019avez-vous \u00e0 leur dire ? <\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab \u00c7a va aller. \u00bb <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab Il s\u2019agit de quelques heures les concernant alors que d\u2019autres personnes subissent cela \u00e0 longueur de journ\u00e9e.\u00a0\u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0Oui le f\u00e9minisme fait mal, oui le sentiment d\u2019exclusion fait mal, mais il faut passer par l\u00e0 pour d\u00e9construire les privil\u00e8ges, et d\u00e9construire les privil\u00e8ges ce n\u2019est pas toujours agr\u00e9able. Mais le but n\u2019est pas que cela soit agr\u00e9able, le but est que cela soit viable pour tout le monde, et tout le monde c\u2019est aussi ceux et celles qui sont structurellement discrimin\u00e9<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">e<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">s. \u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00c9tait-ce l\u2019occasion pour les personnes concern\u00e9es par ces m\u00eames oppressions de d\u00e9couvrir les luttes et rassemblements en mixit\u00e9-choisie ?<\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0Il y avait des personnes politis\u00e9es et non politis\u00e9es qui connaissaient le terme mais qui n\u2019avaient pas forc\u00e9ment eu l\u2019occasion d\u2019exp\u00e9rimenter la mixit\u00e9 choisie.<br \/>\nLes personnes concern\u00e9es par les discriminations li\u00e9es aux genres et qui ne connaissent pas le concept \u00e9taient bien s\u00fbr les bienvenues. \u00bb <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-size: medium\"><b> La plupart des personnes ayant particip\u00e9 \u00e0 votre \u00e9v\u00e8nement \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 sensibles au concept de mixit\u00e9 choisie, tenez-vous \u00e0 ratisser un public plus large ?<\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab Oui, c\u2019est aussi notre but. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">Nous avons essay\u00e9 de d\u00e9finir le terme de mixit\u00e9 choisie pour le rendre le plus accessible possible. Ce qui est difficile depuis un milieu universitaire, car il n\u2019est pas rare d\u2019aborder les sujets de mani\u00e8re \u00e9litiste. Nous avons tout de m\u00eame ratiss\u00e9 du plus large que nous pouvions en inscrivant des d\u00e9finitions sur des affiches. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">Pour une premi\u00e8re \u00e9dition, il est normal de ne pas parvenir \u00e0 r\u00e9unir toutes les personnes de l\u2019Universit\u00e9 discrimin\u00e9es par leur genre. Si nous avons l\u2019occasion de renouveler l\u2019\u00e9v\u00e9nement, nous essayerons de rassembler les personnes qui n\u2019ont pas pu venir cette fois.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">Le Nadir est un espace qui attire majoritairement des personnes politis\u00e9es. Gr\u00e2ce \u00e0 cette journ\u00e9e en mixit\u00e9 choisie, des personnes qui ne le sont pas forc\u00e9ment ont pu d\u00e9couvrir le lieu. C\u2019est aussi pour cela que nous n\u2019avions pas pr\u00e9par\u00e9 d\u2019atelier sp\u00e9cial. C\u2019\u00e9tait l\u2019occasion \u00ab\u00a0d\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb dans l\u2019endroit, de venir travailler, lire, discuter etc. Le but est de mettre \u00e0 l\u2019aise les personnes et de rendre l\u2019endroit accessible \u00e0 l\u2019aide de la mixit\u00e9 choisie. \u00bb<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Pensez-vous que le c\u00f4t\u00e9 jargonneux, le fait de scientifiser ce mode d\u2019action et le f\u00e9minisme en g\u00e9n\u00e9ral, pourrait \u00eatre excluant vis-\u00e0-vis des personnes concern\u00e9es qui se rendaient \u00e0 cette journ\u00e9e afin de d\u00e9couvrir ce qu\u2019est la mixit\u00e9 choisie ? <\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab Nous cherchons \u00e0 rendre les termes et connaissances accessibles afin de pouvoir les partager. Nous avons notamment mis plusieurs brochures \u00e0 disposition et avons r\u00e9alis\u00e9 une affiche sp\u00e9cialement pour la journ\u00e9e. Il est vrai qu\u2019il existe toujours un risque de se sentir mal \u00e0 l\u2019aise au sein d\u2019un milieu relativement politis\u00e9. Nous en sommes conscientes et sommes tristes de savoir qu\u2019il peut rester des personnes qui ne se sentent pas bien malgr\u00e9 les dispositions prises pour permettre aux participant<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">e<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">s de se savoir les bienvenu<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">e<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">s. Nous voulons y rem\u00e9dier.\u00a0\u00bb\u00a0<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><br \/>\n\u00ab\u00a0\u00c9tant un groupe en mixit\u00e9 choisie, se pr\u00e9tendre exempt de toute oppression ou de hi\u00e9rarchisation serait purement de l\u2019utopie, voire de l\u2019autoritarisme. Il ne faut pas le voir comme cela mais au contraire, le voir comme point de d\u00e9part, de d\u00e9construction de la hi\u00e9rarchisation afin de travailler ensemble pour comprendre pourquoi est-ce que des personnes se sentent mal ou pas. Selon nous, c\u2019est dans ce genre de cercle que l\u2019on peut commencer \u00e0 le faire et pas dans d\u2019autres o\u00f9 on ne consacre aucun temps \u00e0 cela. \u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>Les mots s\u00e9curit\u00e9 et safe apparaissent plusieurs fois dans votre description de l&rsquo;\u00e9v\u00e9nement. Pensez-vous que les \u00e9tudiant<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00b7<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>e<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00b7<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>s ne sont pas en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 et au Nadir ? <\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab Pas les mecs cis&#8230;\u00a0\u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas parler au nom de toutes les \u00e9tudiantEs mais il y a eu plus de personnes lors de la journ\u00e9e en mixit\u00e9 choisie au Nadir qu\u2019en temps normal. Cela prouve qu\u2019il y a bien un sentiment \u00ab\u00a0d\u2019ins\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb en g\u00e9n\u00e9ral. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">Le sentiment de soulagement ressenti par les personnes se rendant dans des espaces en mixit\u00e9-choisie illustre l\u2019oppression syst\u00e9matique que subissent les personnes discrimin\u00e9es en dehors de ces espaces. Cela l\u00e9gitime d\u2019autant plus l\u2019organisation de tels \u00e9v\u00e9nements. \u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Les strat\u00e9gies de mixit\u00e9 choisie sont utilis\u00e9es pour organiser les luttes, votre \u00e9v\u00e8nement ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019organisation d\u2019une lutte, pourquoi ?<\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><br \/>\n\u00ab Si, la lutte contre le patriarcat !\u00a0\u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0Nous pensons que dans une lutte, il y a deux phases : dans un premier temps, la prise de conscience et dans un second temps, la politisation de tou.t.es les opprim\u00e9<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">e<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">s par l&rsquo;action. Pour une premi\u00e8re journ\u00e9e, nous avons commenc\u00e9 par la prise de conscience. De notre avis, cette journ\u00e9e ainsi que la mixit\u00e9 choisie sont des actes compl\u00e8tement r\u00e9volutionnaires. La journ\u00e9e en mixit\u00e9 choisie constitue donc une lutte \u00e0 part enti\u00e8re.\u00a0\u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0Voir la lutte comme \u00e9tant uniquement se r\u00e9unir pour penser \u00e0 une strat\u00e9gie, lancer une campagne, une manifestation etc. est une vision patriarcale et virile du militantisme. L\u2019organisation d\u2019\u00e9v\u00e9nements en mixit\u00e9 choisie participe \u00e0 la destruction du patriarcat, clairement. C\u2019est une lutte en soi \u00bb<br \/>\n\u00ab\u00a0 (..) Et puis ce n\u2019est pas pour rien que l\u2019on appelle \u00e7a \u00ab la lutte f\u00e9ministe \u00bb c\u2019est constamment une lutte.\u00a0\u00bb<br \/>\n<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Pensez-vous que l\u2019\u00e9v\u00e9nement peut alimenter l\u2019amalgame entre f\u00e9minisme et misandrie ?<\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab Ce sont des arguments virilistes r\u00e9torqu\u00e9s par des personnes qui tentent de d\u00e9truire les luttes afin de pr\u00e9server leurs privil\u00e8ges. Il faut d\u00e9passer ces id\u00e9es et continuer notre sensibilisation au sujet, avec le temps ils comprendront et ne feront plus l\u2019amalgame. De par les retours, on s\u2019est rendu compte qu\u2019il y a une peur de la mixit\u00e9 choisie. Une peur du rassemblement de femmes et hommes non cis. Comme si ensemble, nous \u00e9tions LA menace. C\u2019est vraiment incroyable ! Tant mieux si nous sommes per\u00e7u<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">e<\/span>\u00b7<span style=\"font-size: medium\">s comme tel. Cela veut dire que nous avons du poids et que nous pouvons faire changer les choses.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">Cette journ\u00e9e et le GT Genre, sont l\u00e0 pour montrer que la strat\u00e9gie du patriarcat \u00ab diviser pour mieux r\u00e9gner \u00bb ne va pas nous abattre. On est l\u00e0 ! Nous essayerons toujours d\u2019inclure le maximum de personne opprim\u00e9es et de lutter ensemble.\u00a0\u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Que pensez-vous des f\u00e9ministes revendiqu\u00e9es qui n&rsquo;adh\u00e8rent pas \u00e0 la mixit\u00e9-choisie ?<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0Il y a vraiment diff\u00e9rents f\u00e9minismes qui ne sont pas forc\u00e9ment compatibles les uns avec les autres. Selon nous, la mixit\u00e9 choisie est r\u00e9ellement un moyen de lutte r\u00e9volutionnaire. D\u2019autres f\u00e9ministes ne sont peut-\u00eatre pas du m\u00eame avis, mais il y a aussi des f\u00e9ministes racistes, transphobes ou contre le travail du sexe, nous ne sommes pas d\u2019accord avec ces f\u00e9ministes et pensons r\u00e9ellement que la mixit\u00e9 choisie est un moyen de lutte important, c\u2019est ce qui compte le plus. Il est important pour nous de ne pas hi\u00e9rarchiser les luttes. Ainsi, ne pas penser que l\u2019oppression de genre prime sur les autres oppressions (de race, de classe etc.). Il est difficile de penser le f\u00e9minisme comme une globalit\u00e9. \u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-size: large\"><b>Part III: Bonus<\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>Relance : Les \u00e9tranger<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00b7<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00e8re<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00b7<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>s \u00e0 Gen\u00e8ve (qu\u2019ils, elles soient fran\u00e7ais<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00b7<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>e<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00b7<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>s, europ\u00e9en<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00b7<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>ne<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00b7<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>s ou extra europ\u00e9en<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00b7<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>ne<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>\u00b7<\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><b>s) n\u2019ont aucun droit politique et subissent \u00e0 bien des \u00e9gards la domination des suisses. Pensez-vous qu\u2019ils, elles devraient organiser un \u00e9v\u00e8nement similaire en mixit\u00e9 choisie sans personne suisse ?<\/b><\/span><\/p>\n<p>\u00ab\u00a0S\u2019il y a des personnes non suisses qui veulent s\u2019organiser ensemble, tant mieux. Moi je ne peux pas le faire parce que je suis suisse. J\u2019accepterai de ne pas aller au Nadir si des personnes non suisses organisent \u00e0 leur tour une journ\u00e9e en mixit\u00e9 choisie.\u00a0\u00bb<\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0Il y a toute une d\u00e9clinaison, comme on le disait, de la mixit\u00e9 choisie. C\u2019est tout \u00e0 fait compr\u00e9hensible et ad\u00e9quat d\u2019avoir recours \u00e0 la mixit\u00e9 choisie contre les oppressions syst\u00e9matiques et structurelles.\u00a0\u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab\u00a0Mais ce n\u2019est pas \u00e0 nous de leur dire s\u2019ils doivent s\u2019organiser entre eux ou pas. C\u2019est \u00e0 eux-m\u00eames de d\u00e9cider leur propre lutte. Parce que nous vivons dans un syst\u00e8me rempli d\u2019oppressions, nous serons toujours pr\u00eates \u00e0 soutenir ce genre de lutte autonome.\u00a0\u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: large\"><b>Trois questions pour terminer :<\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Y aura-t-il une prochaine \u00e9dition ? <\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab La volont\u00e9 y est. \u00bb <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Un message pour les mecs-cis ?<\/b><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\">\u00ab Check tes privil\u00e8ges, lis des brochures. \u00bb<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: medium\"><b>Un dernier mot pour la fin ? <\/b><\/span><span style=\"font-size: medium\"><br \/>\n\u00ab On est l\u00e0. Si des personnes (sauf les mecs cis) sont int\u00e9ress\u00e9<\/span><span style=\"font-size: medium\">\u00b7<\/span><span style=\"font-size: medium\">e<\/span><span style=\"font-size: medium\">\u00b7<\/span><span style=\"font-size: medium\">s par le GT genre, qu\u2019elles nous contactent par mail ou viennent nous voir pendant les diff\u00e9rents stands qu\u2019on tient dans les halls de temps en temps\u00a0! Elles peuvent aussi suivre les \u00e9v\u00e9nements sur la page Facebook de la CUAE (@CUAE.GE) \u00bb<br \/>\n<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le GT Genre est un groupe de travail de la CUAE menant plusieurs activit\u00e9s dont la sensibilisation aux questions de genres et de f\u00e9minismes. Lieu de rencontre et de discussion, le GT Genre a mis en place un club de lecture et organise des conf\u00e9rences (le groupe a notamment accueilli Fatima Khemilat, venue discuter de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":11,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"kicker":"Mixit\u00e9 choisie","youtube_video":"","arch_thumb":"3167","ref_list":"<div id=\"sdfootnote1\">\r\n\r\n<a class=\"sdfootnotesym\" href=\"#sdfootnote1anc\" name=\"sdfootnote1sym\">1<\/a><sup>\u0002<\/sup> <span style=\"font-size: small;\">\u201cLe terme de race, couramment employ\u00e9 dans les \u00e9tudes postcoloniales anglophones, vise \u00e0 retourner le stigmate raciste en employant ce terme tout en d\u00e9construisant ses modes d\u2019\u00e9laboration, proc\u00e9d\u00e9 \u00e9galement effectif avec les termes gay ou queer. Dans cette acceptation, il n\u2019induit donc aucune croyance en la v\u00e9racit\u00e9 d\u2019une quelconque race, mais \u00e9crit plut\u00f4t les appartenances communautaires, voir \u00e9thique.\u201d (Fabienne Dumont, La r\u00e9bellion du Deuxi\u00e8me Sexe \u2013 L\u2019histoire de l\u2019art au crible des th\u00e9ories f\u00e9ministes anglo-am\u00e9ricaines (1970-2000) Les presses du r\u00e9el (2011, p24))<\/span>\r\n\r\n<\/div>\r\n<div id=\"sdfootnote2\">\r\n\r\n<a class=\"sdfootnotesym\" href=\"#sdfootnote2anc\" name=\"sdfootnote2sym\">2<\/a><sup>\u0002<\/sup> <span style=\"font-size: small;\"> \u201cUne personne cisgenre est une personne dont le genre actuel correspond \u00e0 celui qui lui a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 la naissance\u201d (GT Genre, affiche pour la premi\u00e8re \u00e9dition de la journ\u00e9e en mixit\u00e9 choisie sans hommes cis*)<\/span>\r\n\r\n<\/div>\r\n&nbsp;\r\n\r\n<span style=\"font-size: medium;\"><b>Pour plus d\u2019informations :<\/b><\/span>\r\n\r\n<b>Lien de la brochure :<\/b> http:\/\/www.formation-sans-harcelement.ch\/brochure\/\r\n\r\n<span style=\"font-size: medium;\">Email\u00a0: <\/span><a href=\"mailto:cuae@unige.ch\"><span style=\"color: #0563c1;\"><span style=\"font-size: medium;\"><u>cuae@unige.ch<\/u><\/span><\/span><\/a><span style=\"font-size: medium;\"> ou <\/span><span style=\"color: #4472c4;\"><span style=\"font-size: medium;\"><u>genre@cuae.ch<\/u><\/span><\/span>\r\n\r\n<span style=\"font-size: medium;\">Facebook\u00a0: @CUAE.GE <\/span>"},"categories":[460,1],"tags":[],"coauthors":[{"name":"Ines Baccino","avatar":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2017\/10\/15542375_351869488507071_437015521626486203_n1-32x32.jpg"},{"name":"Davy-Kim Lascombes","avatar":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2015\/02\/DSC_2746-e1430214178412-32x32.jpg"},{"name":"Carine Conti","avatar":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/image11-e1512397869783-32x32.jpeg"}],"image":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/image2-e1512635774942-1024x352.jpeg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3166"}],"collection":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/users\/11"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3166"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3166\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3179,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3166\/revisions\/3179"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3166"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3166"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3166"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":3066,"date":"2017-10-25T08:33:59","date_gmt":"2017-10-25T07:33:59","guid":{"rendered":"http:\/\/topolitique.ch\/dev\/?p=3066"},"modified":"2017-10-25T09:09:37","modified_gmt":"2017-10-25T08:09:37","slug":"notre-jeunesse-a-tant-a-apprendre-des-british-subcultures","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/2017\/10\/25\/notre-jeunesse-a-tant-a-apprendre-des-british-subcultures\/","title":{"rendered":"Notre jeunesse a tant \u00e0 apprendre des \u00ab British subcultures \u00bb"},"content":{"rendered":"<p><em>La jeunesse britannique actuelle est connue pour ses innombrables d\u00e9bauches dans les stations baln\u00e9aires, son comportement ind\u00e9cent et son arrogance. Pourtant, il y a quelques ann\u00e9es, cette m\u00eame jeunesse \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate des plus importants mouvements culturels occidentaux, fa\u00e7onnant des identit\u00e9s qui se sont r\u00e9pandues au sein des jeunes du monde entier.<\/em><\/p>\n<p>On se souvient des <em>Punks<\/em>, des <em>Hippies<\/em>, et peut-\u00eatre m\u00eame du style \u00ab\u00a0gothique\u00a0\u00bb\u00a0; pourtant, cela semble relever du pass\u00e9 et notre jeunesse a marginalis\u00e9 ces mouvements qui se sont quasiment \u00e9teints aujourd\u2019hui. On en oublierait presque que ce que nous appelons vulgairement des \u00ab\u00a0styles\u00a0\u00bb \u00e9taient autrefois des mouvements importants, exprimant l\u2019esprit et le caract\u00e8re d\u2019une jeunesse souvent rebelle et anticonformiste. En effet, un mouvement repr\u00e9sente une p\u00e9riode, une mode vestimentaire, un genre musical, le tout influenc\u00e9 par les \u00e9v\u00e8nements sociaux et politiques du moment. C\u2019est ainsi que les Hippies se laissaient pousser les cheveux et jouissaient de la r\u00e9volution sexuelle des ann\u00e9es soixante, alors que les Punks se d\u00e9marquaient par leurs coiffes color\u00e9es et rejoignaient la lutte pour les libert\u00e9s individuelles. Malgr\u00e9 l\u2019impact \u00e9norme des subcultures durant les ann\u00e9es 1950 &#8211; 90, on peine actuellement \u00e0 distinguer de nouveaux mouvements influen\u00e7ant la jeunesse, si bien que l\u2019on reproche \u00e0 notre g\u00e9n\u00e9ration de manquer d\u2019identit\u00e9 propre. Mais peut-on vraiment affirmer que les jeunes ont perdu le sens de l\u2019identit\u00e9, ou plus globalement, de la culture\u00a0?<\/p>\n<p><strong><em>Subcultures\u00a0<\/em>: un br\u00e9viaire<\/strong><br \/>\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il faut tout d\u2019abord comprendre quel impact ont eu les <em>subcultures<\/em> (sous-cultures) occidentales sur la jeunesse par le pass\u00e9, et comment celle-ci s\u2019est cr\u00e9\u00e9 des identit\u00e9s associ\u00e9es \u00e0 ces mouvements.<br \/>\nPrenons pour commencer l\u2019exemple des <em>Mods (modernists)<\/em>, qui voient le jour \u00e0 la fin des ann\u00e9es cinquantes \u00e0 Londres et qui peu \u00e0 peu essaimeront de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Atlantique. Le mouvement est men\u00e9 par des jeunes emprunts de libert\u00e9, d\u2019aventure, qui veulent redorer l\u2019image de la culture dans la p\u00e9riode d\u2019apr\u00e8s-guerre. Ils sont f\u00e9rus de <em>Modern-Jazz<\/em> d\u2019o\u00f9 leur nom <em>Modernists<\/em> et remplissent les <em>dance-clubs<\/em> de l\u2019\u00e9poque, avec un peu d\u2019amph\u00e9tamine dans leurs poches. Au volant de Vespa et habill\u00e9s de mani\u00e8re \u00e9l\u00e9gante, ils s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 la mode, \u00e0 la musique moderne, aux collages populaires de Richard Hamilton, et leur impact est tel qu\u2019\u00e0 la fin des ann\u00e9es soixante, Londres deviendra \u00ab\u00a0<em>swinging London\u00a0<\/em>\u00bb, pour qualifier l\u2019int\u00e9r\u00eat soudain des jeunes pour la <em>pop culture<\/em>.<br \/>\nAu m\u00eame moment apparaissent les <em>Rockers<\/em> qui s\u2019opposent fortement au mouvement <em>Mod<\/em>. Loin des costumes \u00e9l\u00e9gants et d\u2019une musique <em>Jazz<\/em>, <em>Soul<\/em> ou <em>Ska<\/em>(1), les Rockers se distinguent par leur amour des motos, des blousons de cuir et d\u2019une musique plus rude , le<em> Rock\u2019n\u2019roll(<\/em>2). Ils se d\u00e9tachent de ce qu\u2019ils appellent la soci\u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0mainstream\u00a0\u00bb et se consid\u00e8rent comme rebelles. Les deux subcultures se d\u00e9testent et aiment r\u00e9gler leurs probl\u00e8mes comme la plupart des jeunes de l\u2019\u00e9poque, par la bagarre. Pourtant, les deux ont en commun un d\u00e9sir de se diff\u00e9rencier de la soci\u00e9t\u00e9 dominante, en se rebellant et en affirmant leur position. Ainsi, les nombreuses altercations entre la police, les <em>Mods<\/em> et les <em>Rockers<\/em>, vont jusqu\u2019\u00e0 faire de ces groupes des \u00ab\u00a0hooligans\u00a0\u00bb aux yeux des politiciens de l\u2019\u00e9poque.<br \/>\nUn autre point commun est l\u2019impact consid\u00e9rable de ces deux cultures \u00e0 travers le monde. Un mouvement <em>Mod<\/em> s\u2019est cr\u00e9\u00e9 aux Etats-Unis et les <em>Rockers<\/em> ont sem\u00e9 leur influence jusqu\u2019\u00e0 devenir l\u2019une des subcultures les plus r\u00e9pandues et les plus influentes \u00e0 avoir jamais exist\u00e9. Il est ainsi facile de s\u2019apercevoir que ces mouvements ont tir\u00e9 leurs sp\u00e9cificit\u00e9s des situations sociales et politiques du moment et que leur influence \u00e9tait telle qu\u2019elle a d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res pour s\u2019ouvrir aux jeunes du monde entier. Nous avons pris l\u2019exemple des Mods et des Rockers, mais chaque subculture avait son histoire propre et avait subi l\u2019influence des mouvements pr\u00e9c\u00e9dents. Les Skinheads sont le parfait exemple de jeunes qui s\u2019inspirent d\u2019un mouvement de base (ici le <em>Mod<\/em>) et d\u2019autres mouvements existants pour cr\u00e9er une nouvelle <em>subculture<\/em> qui leur est propre. Connus pour leurs cr\u00e2nes ras\u00e9s en opposition aux <em>Hippies<\/em>, le mouvement <em>Skinhead<\/em> prend avant tout racine dans le rejet des <em>Mods<\/em> par des jeunes de la classe ouvri\u00e8re, pour qui ils \u00e9taient devenus trop hautains. En se d\u00e9tachant des Mods, ces jeunes fondent ainsi leur propre sous-culture d\u00e9riv\u00e9e(3).<br \/>\nEn lien avec leur \u00e9poque et les nombreux probl\u00e8mes auxquels ils se sont confront\u00e9s, les identit\u00e9s cr\u00e9\u00e9es par les jeunes se sont montr\u00e9es vari\u00e9es \u00e0 travers le globe, notamment aux Etats-Unis o\u00f9 les subcultures prenaient leur influence de l\u2019Angleterre (Mods, Rocker, Skinheads\u2026) mais aussi au Japon, o\u00f9 le terme Rocker \u00e9tait traduit pas <em>Kaminari-zoku (Tribu du tonnerre)<\/em>. Dans le cas am\u00e9ricain, les subcultures se d\u00e9veloppaient petit-\u00e0-petit pour donner vie \u00e0 d\u2019autres genres qui tout de m\u00eame, restaient tr\u00e8s proche des mod\u00e8les britanniques (le mouvement antifasciste SHARP Skinhead a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 New York, par exemple).\u00a0 Ainsi, en s\u2019int\u00e9ressant de plus pr\u00e8s aux diff\u00e9rents mouvements ayant vu le jour au 20\u00e8me si\u00e8cle, on remarque tout d\u2019abord que l\u2019Angleterre fut le berceau des subcultures, et que celles-ci ont exerc\u00e9 leur influence non pas seulement au Royaume-Uni, mais partout o\u00f9 la jeunesse avait la volont\u00e9 de se d\u00e9marquer, de se rebeller et d\u2019affirmer son existence.<\/p>\n<p><strong>Millenials\u00a0: une g\u00e9n\u00e9ration sans <em>subcultures\u00a0<\/em>?<\/strong><br \/>\nApr\u00e8s s\u2019\u00eatre pench\u00e9 sur les <em>subcultures<\/em> des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, on peut maintenant se poser la question de l\u2019existence de mouvements importants r\u00e9cents\u00a0: notre g\u00e9n\u00e9ration est-elle la premi\u00e8re \u00e0 renier le besoin d\u2019appartenance \u00e0 une mouvance culturelle d\u00e9finie\u00a0? En suivant l\u2019\u00e9volution des mouvements au fil du temps, on remarque une rupture durant les ann\u00e9es 90. Selon les points de vue, c\u2019est \u00e0 ce moment que les <em>subcultures<\/em> se multiplient ou alors disparaissent. Un simple coup d\u2019\u0153il sur la page Wikipedia(4) d\u00e9di\u00e9e permet de distinguer un nombre impressionnant des nouveaux genres associ\u00e9s \u00e0 des subcultures, dont on n\u2019a peu voire jamais entendu le nom. Pourtant, cette expansion n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9e comme telle par beaucoup, qui affirment que les mouvements de jeunes sont sur le d\u00e9clin, pour ne pas dire inexistants. Shane Meadows, le cr\u00e9ateur du film <em>This is England<\/em> (adapt\u00e9 ensuite en s\u00e9rie) a remarqu\u00e9 au sein de la jeunesse actuelle une distanciation des <em>subcultures<\/em> inverse \u00e0 l\u2019engouement qu\u2019elles exer\u00e7aient quelques ann\u00e9es auparavant. Traitant souvent de la jeunesse et de ses mouvements dans ses r\u00e9alisations cin\u00e9matographiques, le Britannique s\u2019est vite pench\u00e9 sur le sujet des adolescents d\u2019aujourd\u2019hui. Dans une interview avec <em>VICE<\/em>(5), il explique que, selon lui, les derni\u00e8res subcultures ont exist\u00e9 dans les ann\u00e9es 90, le <em>Hip Hop<\/em>(6) \u00e9tant peut-\u00eatre le dernier mouvement de grande ampleur. D\u2019autres consid\u00e8reront le <em>Grunge<\/em>(7) comme le dernier exemple d\u2019une subculture moderne, tandis que le journaliste britannique du <em>Guardian<\/em> Alexis Petridis(8) estime que les <em>Emos<\/em>(9) et les <em>Metalheads<\/em>(10) sont les seuls mouvements r\u00e9cents pouvant \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 des subcultures(11). Il est vrai qu\u2019une observation rapide suffit pour comprendre que les subcultures ne sont plus aussi importantes qu\u2019auparavant. En effet, les rues de nos villes sont remplies de genres diff\u00e9rents et il est difficile de remarquer un ou des styles pr\u00e9dominants. Contrairement \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les jeunes s\u2019identifiaient ouvertement \u00e0 une subculture d\u00e9finie, il est plus subtil aujourd\u2019hui de d\u00e9celer un mouvement rassembleur, si bien qu\u2019\u00eatre jeune est devenu une banalit\u00e9. Peut-\u00eatre que Shane Meadows avait raison, la jeunesse n\u2019a plus besoin de <em>subcultures<\/em>, et c\u2019est pour cela que celles-ci disparaissent.<\/p>\n<p>Comment expliquer cela\u00a0? Pourquoi se fait-il qu\u2019apr\u00e8s des d\u00e9cennies de r\u00e9bellion et de conflits identitaires, les jeunes ne sentent plus le besoin de se rattacher aux <em>subcultures\u00a0<\/em>? C\u2019est une question int\u00e9ressante car la globalisation et le march\u00e9 du travail se d\u00e9veloppent si rapidement que l\u2019on consid\u00e8re la jeunesse comme \u00e9tant perdue et livr\u00e9e \u00e0 elle-m\u00eame, ce qui favoriserait l\u2019assimilation \u00e0 diff\u00e9rents mouvements ou groupes. Pourtant la r\u00e9alit\u00e9 nous prouve le contraire, et peu d\u2019auteurs se sont pench\u00e9s sur le sujet pour tenter de l\u2019expliquer. Alexis Petridis avance diff\u00e9rents arguments dans son article du <em>Guardian<\/em>(12), notamment celui d\u2019Internet. Selon le journaliste, Internet aurait permis aux adolescents de se cr\u00e9er de nouvelles identit\u00e9s en ligne et de transposer la lutte anticonformiste d\u2019antan vers des plateformes qui offrent une plus grande ouverture et un nouvel espace de jeu. De plus, Internet permet l\u2019\u00e9change entre diff\u00e9rentes cultures et donc aussi entre subcultures, ce qui a ouvert la porte \u00e0 de nombreux genres qui trouvent leur public en ligne, un publique plus restreint mais aussi plus sp\u00e9cifique. Cela ne co\u00fbte rien de se cr\u00e9er un masque virtuel, alors que le porter dans la rue est une autre affaire. Le Dr. Ruth Adams de King\u2019s College London avance une autre th\u00e9orie, bas\u00e9e sur le cycle de consommation, qui serait devenu beaucoup plus rapide qu\u2019auparavant(13). \u00c0 l\u2019\u00e9poque des <em>subcultures<\/em>, acheter une paire de chaussure \u00e9tait un investissement de longue dur\u00e9e, alors qu\u2019aujourd\u2019hui c\u2019est devenu un geste r\u00e9gulier. Les jeunes faisaient ainsi plus d\u2019effort pour composer leur style et cela permettait aux mouvements de maintenir leur identit\u00e9. Il fallait se rattacher \u00e0 un genre pr\u00e9cis, parce que la mode demandait de l\u2019investissement et qu\u2019on ne pouvait pas changer d\u2019apparence du jour au lendemain. Aujourd\u2019hui la consommation est devenue constante et les modes ne cessent de varier, ce qui ne permet plus l\u2019\u00e9laboration de <em>subcultures<\/em> durables. Le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne peut \u00eatre transpos\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e8re d\u2019Internet\u00a0: l\u2019\u00e9change est aussi rapide que l\u2019apparition de nouveaux genres, qui ne durent qu\u2019un certain temps avant d\u2019\u00eatre remplac\u00e9s par de nouvelles modes.<\/p>\n<p><strong>Notre jeunesse\u00a0: sans culture ni identit\u00e9\u00a0?<\/strong><br \/>\nCes diff\u00e9rents arguments permettent de mieux comprendre pourquoi la jeunesse actuelle a d\u00e9laiss\u00e9 les <em>subcultures<\/em>, n\u00e9anmoins il n\u2019existe pas d\u2019explication pr\u00e9cise et c\u2019est peut-\u00eatre cela qui marginalise notre jeunesse au point de la nommer la <em>subculture-less generation<\/em>(14). Il est vrai que beaucoup de genres musicaux et vestimentaires ont vu le jour au 21\u00e8me si\u00e8cle, prouvant que les jeunes sont capables de cr\u00e9er et d\u2019innover. Mais il est aussi vrai que nul style de notre g\u00e9n\u00e9ration n\u2019a r\u00e9ussi \u00e0 combiner musique, mode et mani\u00e8re de penser de mani\u00e8re \u00e0 rassembler et cr\u00e9er une identit\u00e9 propre. Si l\u2019on devait qualifier notre jeunesse, il y aurait trop de possibilit\u00e9s ou alors pas assez pour clairement d\u00e9finir ce que nous sommes. Les uns ont grandi avec <em>The Who<\/em> &amp; les <em>Sex Pistols<\/em>, \u00e9t\u00e9 <em>Skinhead<\/em> et revendiqu\u00e9 certaines libert\u00e9s, tandis que les autres ont grandi avec <em>MSN<\/em>, \u00e9cout\u00e9 leur musique sur <em>Spotify<\/em> et d\u00e9battu de l\u2019actualit\u00e9 politique dans des commentaires <em>Facebook<\/em>. Peut-\u00eatre que jeter un regard en arri\u00e8re nous permettrait de mieux cerner ce que la jeunesse d\u2019aujourd\u2019hui est devenue, tout comme nous impr\u00e9gner des <em>British subcultures<\/em> pourrait r\u00e9soudre certaines crises d\u2019adolescence inexpliqu\u00e9es. Car au final, on ne pourra pas dire que notre g\u00e9n\u00e9ration manque de culture, mais il est vrai que nous avons perdu le sens de l\u2019identitaire.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La jeunesse britannique actuelle est connue pour ses innombrables d\u00e9bauches dans les stations baln\u00e9aires, son comportement ind\u00e9cent et son arrogance. Pourtant, il y a quelques ann\u00e9es, cette m\u00eame jeunesse \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate des plus importants mouvements culturels occidentaux, fa\u00e7onnant des identit\u00e9s qui se sont r\u00e9pandues au sein des jeunes du monde entier. On se [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"kicker":"Cultures jeune","youtube_video":"","arch_thumb":"3069","ref_list":"1- Modernists \u2013 A Decade of Rhythm and Soul Dedication. https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=uFPTgfM1K4g, Consult\u00e9 le 11.10.2017\r\n2- Eddie Cochran\u00a0: C\u2019mon Everybody. https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=Qadw2rFiaJc, Consult\u00e9 le 10.10.2017\r\n3- \u00c0 noter que ces deux subcultures, ne sont pas affili\u00e9es \u00e0 des mouvements politiques d\u00e9finis, du moins pas au d\u00e9part).\r\n4- List of Subcultures, Wikipedia. https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/List_of_subcultures, Consult\u00e9 le 11.10.2017\r\n5- VICE talks film (2015), This is England \u201990 and the death of subculture: VICE talks film with Shane Meadows.\u00a0 https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=hM2anoZae1A, consult\u00e9 le 30.09.2017\r\n6- Hip hop, Wikipedia. https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Hip_hop, consult\u00e9 le 11.10.2017\r\n7- Grunge, Wikipedia. https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Grunge, consult\u00e9 le 11.10.2017\r\n8-\r\n9- Emo, Wikipedia. https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Emo, consult\u00e9 le 11.10.2017\r\n10- Heavy Metal subculture, Wikipedia. https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Heavy_metal_subculture, consult\u00e9 le 11.10.2017\r\n11- Alexis Petridis (2014), Youth subcultures: What are they now? The Guardian. https:\/\/www.theguardian.com\/culture\/2014\/mar\/20\/youth-subcultures-where-have-they-gone. Consult\u00e9 le 25.08.2017\r\n12- Ibid.\r\n13- Ibid.\r\n14- Joe P (2017), Buzz, University of Bournemouth. http:\/\/buzz.bournemouth.ac.uk\/2017\/01\/subculture-less-generation-extended-article\/. Consult\u00e9 le 25.08.2017"},"categories":[6],"tags":[544,47,497,541,543,542],"coauthors":[{"name":"Arthur Wuersten","avatar":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2017\/10\/Arthur_portrait-e1508879387995-32x32.jpg"}],"image":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2017\/10\/skinheads.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3066"}],"collection":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3066"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3066\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3073,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3066\/revisions\/3073"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3066"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3066"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3066"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":2969,"date":"2017-05-27T12:07:08","date_gmt":"2017-05-27T11:07:08","guid":{"rendered":"http:\/\/topolitique.ch\/dev\/?p=2969"},"modified":"2017-05-28T20:32:34","modified_gmt":"2017-05-28T19:32:34","slug":"vers-la-guerre-perpetuelle","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/2017\/05\/27\/vers-la-guerre-perpetuelle\/","title":{"rendered":"Vers la guerre perp\u00e9tuelle"},"content":{"rendered":"<div class=\"page\" title=\"Page 1\">\n<div class=\"section\">\n<div class=\"layoutArea\">\n<div class=\"column\">\n<p>Il est bien vu ces jours d\u2019appeler \u00e0 l\u2019apaisement. De croire et pr\u00e9tendre que les\u00a0menaces qui nous oppressent seront \u00e9radiqu\u00e9es par l\u2019int\u00e9gration, la tol\u00e9rance et la coexistence pacifique des peuples. De penser et d\u2019imaginer que ce monde qui est le n\u00f4tre, globalis\u00e9, mondialis\u00e9, connect\u00e9, sera demain le th\u00e9\u00e2tre de la paix, du partage et de la compr\u00e9hension mutuelle des cultures.<\/p>\n<p>Je ne d\u00e9nigre pas cette utopie, je la constate, je l\u2019envie, mais je la nuance. Car si\u00a0\u00ab l\u2019histoire ne se r\u00e9p\u00e8te pas, elle b\u00e9gaie \u00bb pour reprendre l\u2019expression attribu\u00e9e \u00e0 Marx. Les guerres frontales, clausewitziennes, les \u00ab guerres d\u2019honneur \u00bb chevaleresque, ne sont plus de\u00a0ce monde et il semble peu probable de les voir un jour revenir. Pour autant, le fort continue d\u2019exploiter le faible, et le puissant d\u2019accro\u00eetre son emprise militaire sur ses semblables, par une technologie toujours plus \u00ab performante \u00bb. L\u2019asym\u00e9trie des moyens rend in\u00e9galitaire l\u2019affrontement, si bien que le visage m\u00eame de la guerre s\u2019en trouve durablement modifi\u00e9. Le combat \u00ab honorable \u00bb n\u2019a plus de sens aujourd&rsquo;hui, car nul honneur sans reconnaissance et nulle reconnaissance sans \u00e9galit\u00e9 entre les moyens des adversaires se faisant face.<\/p>\n<blockquote><p>\u00ab Il n\u2019y a plus ni guerre, ni paix : il n\u2019y a qu\u2019une guerre latente, indicible et\u00a0perp\u00e9tuelle \u00bb<\/p><\/blockquote>\n<p>Alors pourquoi le terrorisme ? Peut-\u00eatre parce que les \u00e9carts de puissance sont devenus des ab\u00eemes. Peut-\u00eatre parce que les moyens de communication modernes le permettent. Peut-\u00a0\u00eatre parce que l\u2019Occident a oubli\u00e9 ce qu\u2019est la guerre. Pour qu\u2019un adversaire puisse pr\u00e9tendre\u00a0nous affronter, encore faut-il qu\u2019il ait le moyen de respecter les r\u00e8gles que nous avons nous- m\u00eames dict\u00e9es. Dans le cas contraire, il cesse d\u2019\u00eatre l\u2019adversaire pour devenir l\u2019ennemi. Pour\u00a0devenir celui qui enfreint les r\u00e8gles et ne m\u00e9rite alors nul respect quant \u00e0 la mani\u00e8re par laquelle nous lui donnons la mort. Un adversaire est un rival, un ennemi est un monstre. Et en\u00a0ce sens, le terrorisme est le monstre que nous avons involontairement engendr\u00e9.<\/p>\n<p>Mais mon ambition n\u2019est pas d\u2019accuser ou de condamner. Je ne fais que constater un\u00a0fait qui, \u00e0 mes yeux, \u00e9tait in\u00e9luctable. Longtemps, la guerre fut circonscrite \u00e0 un champ de bataille d\u00e9fini, donnant ainsi lieu \u00e0 de m\u00e9morables affrontements de fer et de poudre. La technologie a rendu caduc cette repr\u00e9sentation : monde mondialis\u00e9, guerre globalis\u00e9e. La guerre est devenue diffuse, permanente, englobante. On ne se bat plus contre des arm\u00e9es, mais\u00a0on continue de se battre contre des id\u00e9es, des discours, des pratiques dont les revendications\u00a0bien concr\u00e8tes demeurent profond\u00e9ment humaines : pouvoir, gloire, territoire, s\u00e9curit\u00e9. Le fond ne change pas, c\u2019est la forme qui importe. La sup\u00e9riorit\u00e9 op\u00e9rationnelle des grandes puissances militaires modernes a pouss\u00e9 \u00e0 son paroxysme le d\u00e9s\u00e9quilibre dissym\u00e9trique.<\/p>\n<p>Ce\u00a0faisant, l\u2019ennemi s\u2019est adapt\u00e9 : si les r\u00e8gles du jeu sont d\u00e9favorables, alors il les brise.\u00a0Ainsi est n\u00e9 le terrorisme moderne qui n\u2019est finalement qu\u2019une r\u00e9actualisation de\u00a0pratiques anciennes. Au XI\u00e8me si\u00e8cle, les isma\u00e9liens nizarites d\u2019Alam\u00fbt utilisaient d\u00e9j\u00e0 un mode op\u00e9ratoire que nous pourrions qualifier de terrorisme. Ces assassins \u00e9taient notamment craints pour leur totale d\u00e9votion \u00e0 leur ma\u00eetre et leur ordre, allant jusqu\u2019\u00e0 ex\u00e9cuter leur cible sans aucune consid\u00e9ration pour leur propre vie. Parall\u00e8lement, des strat\u00e8ges, comme Sun Tzu,\u00a0invitaient d\u00e9j\u00e0 leurs lecteurs \u00e0 recourir \u00e0 des tactiques d\u2019affrontement indirect au VI\u00e8me si\u00e8cle. Des strat\u00e9gies d\u00e9nigr\u00e9es par l&rsquo;Occident, au sein duquel l\u2019id\u00e9al chevaleresque semble demeurer, m\u00eame si cela n\u2019a nullement emp\u00each\u00e9 de passer sous silence quelques actions jug\u00e9es indignes et fr\u00f4lant parfois avec le terrorisme et la gu\u00e9rilla. D\u00e8s lors, on comprend ais\u00e9ment pourquoi certains penseurs occidentaux contemporains peinent \u00e0 appr\u00e9hender le terrorisme. L\u2019asym\u00e9trie des moyens militaires n\u2019est cependant pas la seule composante explicative d\u2019une g\u00e9n\u00e9ralisation du terrorisme. Le d\u00e9veloppement de technologies et de moyens de communication en r\u00e9seaux permettant la diffusion instantan\u00e9e d\u2019informations sur le globe sont autant d\u2019\u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en consid\u00e9ration. L\u2019image l\u2019emporte sur les mots, l\u2019\u00e9motionnel d\u00e9borde sur le raisonnable. L\u00e0 o\u00f9 la presse papier impliquait un temps d\u2019\u00e9criture et d\u2019impression, les images diffus\u00e9es massivement sur Internet ne n\u00e9cessitent que quelques minutes pour \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9es et visionn\u00e9es. Cela implique deux choses : un manque de distance de la part de celui qui les regarde et un manque de contr\u00f4le de la part des autorit\u00e9s.<\/p>\n<blockquote><p>\u00ab L\u2019image l\u2019emporte sur les mots, l\u2019\u00e9motionnel d\u00e9borde sur le raisonnable. \u00bb<\/p><\/blockquote>\n<p>Celles-ci n\u2019\u00e9tant d\u00e8s lors plus dans l\u2019action, mais la r\u00e9action. Tandis que, plong\u00e9 devant le fait\u00a0accompli, le spectateur ne peut que constater le carnage, tout en se laissant remplir par l\u2019effroi\u00a0et par les fascinations morbides qui nous habitent tous. Alors, le terroriste aura fait son \u0153uvre.\u00a0La cible r\u00e9elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 les victimes, mais bien ceux qui, t\u00e9moins de l\u2019\u00e9v\u00e8nement, sombrent dans la peur et la parano\u00efa. De ce point de vue, la meilleure arme contre le terrorisme est, et restera, le silence et la r\u00e9flexion. Il n\u2019y a plus ni guerre, ni paix : il n\u2019y a qu\u2019une guerre latente, indicible et perp\u00e9tuelle.<\/p>\n<p>Les cibles sont innombrables : civiles comme militaires, coupables comme innocentes. La fronti\u00e8re s\u2019affaiblit entre les valeurs et les principes \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019on comprend que nos id\u00e9aux n\u2019ont rien d\u2019universel et o\u00f9 la seule chose qui pr\u00e9vaut est l\u2019int\u00e9r\u00eat. Froid, rationnel, raisonnable, il est la langue de tous et parl\u00e9e par tous. Comprendre avec raison pour ensuite s\u2019exprimer avec \u00e9motion, voil\u00e0 peut-\u00eatre une chose qui nous fait d\u00e9faut \u00e0 l\u2019heure de la surm\u00e9diatisation de toute chose. L\u2019empathie n\u2019implique pas simplement de se mettre \u00e0 la place de l\u2019Autre lorsqu\u2019il souffre, elle suppose de nous que nous soyons capables de comprendre l\u2019Autre \u00e0 n\u2019importe quel instant. La haine de mon ennemi doit \u00eatre comprise et admise avec raison pour \u00eatre \u00e9radiqu\u00e9e. Cela ne veut dire justifier, excuser ou tol\u00e9rer, cela veut dire saisir les pr\u00e9misses de sa haine pour mieux s\u2019assurer, non seulement de le vaincre,\u00a0mais aussi que ses motivations \u00e0 me ha\u00efr disparaissent \u00e0 jamais&#8230; jusqu\u2019\u00e0 l\u2019ennemi suivant.<\/p>\n<p><em>Vous avez aim\u00e9 cet article ? Retrouvez-en d&rsquo;autres dans <strong>International Ink<\/strong>, le journal des \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes en science politique et relations internationales. Disponible gratuitement dans les b\u00e2timents universitaires.<\/em><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Il est bien vu ces jours d\u2019appeler \u00e0 l\u2019apaisement. De croire et pr\u00e9tendre que les\u00a0menaces qui nous oppressent seront \u00e9radiqu\u00e9es par l\u2019int\u00e9gration, la tol\u00e9rance et la coexistence pacifique des peuples. De penser et d\u2019imaginer que ce monde qui est le n\u00f4tre, globalis\u00e9, mondialis\u00e9, connect\u00e9, sera demain le th\u00e9\u00e2tre de la paix, du partage et de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"kicker":"Attentats","youtube_video":"","arch_thumb":"2972","ref_list":""},"categories":[2],"tags":[],"coauthors":[{"name":"Hugo Houbart","avatar":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/10636010_770182699694138_3028684958843896417_n1-32x32.jpg"}],"image":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2017\/05\/StockSnap_TR3PNUEGXG-1024x683.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2969"}],"collection":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2969"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2969\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2979,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2969\/revisions\/2979"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2969"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2969"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2969"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":2822,"date":"2017-02-23T06:57:48","date_gmt":"2017-02-23T05:57:48","guid":{"rendered":"http:\/\/topolitique.ch\/dev\/?p=2822"},"modified":"2017-02-23T07:01:05","modified_gmt":"2017-02-23T06:01:05","slug":"egaux-dans-la-violence","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/2017\/02\/23\/egaux-dans-la-violence\/","title":{"rendered":"\u00c9gaux dans la violence"},"content":{"rendered":"<p>Lorsqu\u2019on traite de l\u2019\u00e9galit\u00e9 homme-femme, on met souvent en avant les violences faites par les hommes sur les femmes. Cela n\u2019a rien de surprenant puisque les femmes sont au\u00a0 premier rang lorsqu\u2019il s\u2019agit des in\u00e9galit\u00e9s entrain\u00e9es par le syst\u00e8me patriarcal (viols, agressions sexistes, in\u00e9galit\u00e9s salariales, plafond de verre, la \u00ab\u00a0double journ\u00e9e\u00a0\u00bb pour une femme qui a un travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 et doit en plus s\u2019occuper des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es et d\u00e9valoris\u00e9es,\u00a0 langues fran\u00e7aise teint\u00e9e de sexisme notamment dans l\u2019utilisation d\u2019insultes qui d\u00e9valorisent le genre f\u00e9minin). Si les \u00e9tudes f\u00e9ministes ont pendant longtemps mis en avant la violence des hommes sur les femmes, c\u2019est probablement pour maximiser leur impact militant et politique, et ainsi ne pas saper leurs objectifs \u00e9mancipateurs.<\/p>\n<p>Pourtant, penser la violence des femmes n\u2019est pas contradictoire avec une volont\u00e9 \u00e9galitaire. Au contraire, montrer que certaines femmes sont violentes au m\u00eame titre que\u00a0 le sont certains hommes permet de d\u00e9construire l\u2019attachement de la violence au sexe et au genre dit masculin. En somme, cela permet d\u2019\u00e9viter le pi\u00e8ge de l\u2019essentialisation des hommes \u2013 habituellement rattach\u00e9e \u00e0 des caract\u00e9ristiques dites masculines ou viriles telles que la force, la combativit\u00e9 et la rationalit\u00e9 \u2013 et l\u2019essentialisation des femmes \u2014 habituellement rattach\u00e9es \u00e0 des caract\u00e9ristiques dites f\u00e9minines, telles que l\u2019empathie, le pacifisme et le soin (le \u00ab\u00a0care\u00a0\u00bb en anglais).<\/p>\n<blockquote><p>\u00ab\u00a0Les violences subies par les femmes expriment leur position de domin\u00e9es. Ce qui n\u2019exclut pas non plus que la violence masculine est in\u00e9luctable. Dans cette perspective, accepter que la violence masculine est le r\u00e9sultat d\u2019une construction sociale, c\u2019est du m\u00eame coup refuser de consid\u00e9rer d\u2019embl\u00e9e les femmes comme des victimes, et accepter l\u2019id\u00e9e que les femmes aussi peuvent \u00eatre acteurs de violence\u00a0\u00bb<\/p><\/blockquote>\n<p>(Fougeyrollas-Schwebel, 2010, 38)<\/p>\n<p><strong>La diff\u00e9rence entre sexe et genre<\/strong><\/p>\n<p>Avant d\u2019aller plus loin, il est important de faire quelques pr\u00e9cisions. D\u2019abord, il est important de rappeler que ce qu\u2019on appelle sexe est diff\u00e9rent du genre.<br \/>\nLe sexe est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019interpr\u00e9tation biologique des organes g\u00e9nitaux en cat\u00e9gories \u2013 souvent binaires. Le genre, quant \u00e0 lui, est une interpr\u00e9tation des r\u00f4les que la soci\u00e9t\u00e9 attend d\u2019un individu et qui est souvent rattach\u00e9 \u00e0 un sexe. Par exemple, quelqu\u2019un avec un sexe d\u2019homme sera socialement conditionn\u00e9 \u00e0 avoir un comportement de genre masculin, mais il peut tr\u00e8s bien \u00eatre per\u00e7u ou se percevoir avec des caract\u00e9ristiques de genre diff\u00e9rentes tout en gardant une interpr\u00e9tation biologique masculine de son sexe\u00a0: un individu peut se consid\u00e9rer comme \u00ab\u00a0femme\u00a0\u00bb tout en voyant son sexe comme \u00ab\u00a0masculin\u00a0\u00bb. L\u2019expression \u00ab\u00a0interpr\u00e9tation biologique\u00a0\u00bb est \u00e0 relever car il n\u2019y dans ce texte aucune r\u00e9alit\u00e9 biologique concernant le sexe, mais uniquement un choix politique d\u2019interpr\u00e9tation et de diff\u00e9renciation de l\u2019humain en cat\u00e9gories. Cela m\u2019am\u00e8ne \u00e0 mon deuxi\u00e8me point.<br \/>\nDans cet article, les termes \u00ab\u00a0sexe masculin\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sexe f\u00e9minin\u00a0\u00bb renvoient \u00e0 la binarit\u00e9 socialement per\u00e7ue du sexe, et cela n\u2019implique pas l\u2019acceptation de cette binarit\u00e9 comme acquise et naturelle. En effet, m\u00eame si couramment on distingue le genre du sexe en pr\u00e9sentant le genre comme une interpr\u00e9tation sociale d\u2019une r\u00e9alit\u00e9 biologique (le sexe), il est difficile de parler de \u00ab\u00a0r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb pour d\u00e9signer la classification binaire du sexe. L\u2019existence de deux sexes biologiquement d\u00e9finis semble elle aussi issue d\u2019une interpr\u00e9tation sociale (voire politique) : il existe deux sexes parce qu\u2019on choisit de ne voir que deux sexes. Mais cette interpr\u00e9tation sociale laisse de c\u00f4t\u00e9 tout un tas d\u2019\u00eatres humains n\u00e9s avec parfois les deux sexes, parfois avec l\u2019ensemble des caract\u00e9ristiques d\u2019un des deux sexes mais \u00e9galement avec un peu de ceux de l\u2019autre, etc.<br \/>\nAinsi, selon les crit\u00e8res utilis\u00e9s et les choix d\u2019interpr\u00e9tation, on peut tant\u00f4t compter cinq sexes (Fausto-Sterling, 2013), dix-neuf sexes (Valentine, 2007), voire m\u00eame une multitude de sexes non nominaux positionnable sur des \u00e9chelles progressives ayant \u00e0 leurs extr\u00e9mit\u00e9s une caract\u00e9ristique biologique X ou Y qu\u2019on aura choisi comme significative pour cat\u00e9goriser les individus. Peu importe la classification retenue, l\u2019important est d\u2019avoir bien en t\u00eate qu\u2019elle est issue d\u2019un choix d\u2019interpr\u00e9tation \u2014 soumise \u00e0 des rapports de pouvoirs comme n\u2019importe quelle d\u00e9cision collective \u2014 et non d\u2019une r\u00e9alit\u00e9 intangible et inali\u00e9nable.<\/p>\n<p><strong>De quelle violence parle-t-on ?<\/strong><\/p>\n<p>La mani\u00e8re de d\u00e9finir la violence rend le questionnement sur la violence des femmes difficile. De quelle violence parle-t-on ? La violence militaire ? Domestique ? Infantile ? Comment d\u00e9finit-on cette violence ? Comme une contrainte ou une domination comme le font Werber et Durkheim ? Comme quelque chose d\u2019irrationnel (Jamin, 1984, 17), comme une \u00ab\u00a0cruaut\u00e9 d\u00e9pourvue de sens\u00a0\u00bb (Balibar, 1996, 71) ou bien comme un \u00ab\u00a0moyen qui \u00e9chappe aux fins poursuivies par celles et ceux qui en font usage, et ne peut \u00e0 ce titre fonder une l\u00e9gitimit\u00e9 politique\u00a0\u00bb (Arendt, 1972, cit\u00e9 par Cardi et Pruvost, 2012, 14)\u00a0?<br \/>\nCertains auteurs mettent bien en avant la difficult\u00e9 d\u2019\u00e9tudier la violence f\u00e9minine en tombant dans l\u2019\u00e9cueil de l\u2019excuse et de l\u2019essentialisation : consid\u00e9rer que si une femme peut \u00eatre violente, il s\u2019agit d\u2019une erreur, d\u2019un acte excusable par le contexte et que dans une situation normale, cette femme n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 violente (Cardi et Pruvost, 2012, 14). La maladie de l\u2019hyst\u00e9rie f\u00e9minine, consid\u00e9r\u00e9e aujourd\u2019hui comme une charlatanerie mais utilis\u00e9e encore jusqu\u2019au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle en Occident, \u00e9tait invoqu\u00e9e pour expliquer la violence de certaines femmes afin de ne pas briser le carcan normatif patriarcal dans lequel les femmes sont toutes pacifiques. Ainsi, certains psychanalystes tels que Wilhelm Fliess allaient jusqu&rsquo;\u00e0 expliquer qu\u2019une femme, qui agissait alors en l\u00e9gitime d\u00e9fense par exemple, passait \u00e0 l\u2019acte sous l\u2019impulsion d\u2019un trouble li\u00e9 \u00e0 une bisexualit\u00e9 psychique. En somme, cette femme intervenait anormalement, c\u2019est-\u00e0-dire comme un homme, car au fond d\u2019elle, dans son inconscient, elle \u00e9tait un homme ou avait le d\u00e9sir refoul\u00e9 d\u2019en \u00eatre un, comme l\u2019explique Wilhelm Fliess.<br \/>\nIl faut donc choisir avec prudence la d\u00e9finition du concept de violence afin d\u2019\u00e9viter de tomber dans de pareils \u00e9cueils. Mardi et Pruvost pr\u00e9sentent le choix judicieux d\u2019une d\u00e9finition non discriminante et bas\u00e9e sur une approche interactionniste permettant de mettre en avant les m\u00e9canismes de genre au travers des relations sociales. Ainsi, on peut d\u00e9finir la violence comme quelque chose de performatif : est violent ce qui est per\u00e7u comme violent (Michaud, 2004 ; Jamin, 1984).<\/p>\n<p><strong>Comment est per\u00e7ue la violence des femmes ?<\/strong><\/p>\n<p>Selon la litt\u00e9rature sp\u00e9cialis\u00e9e, la perception sociale de la violence g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par les femmes semble pouvoir \u00eatre classifi\u00e9e d\u2019au moins trois mani\u00e8res. Cette typologie exclut donc les cat\u00e9gorisations psychologiques et psychiatriques.<\/p>\n<p>Premi\u00e8rement, comme une violence \u00ab\u2009hors-cadre\u2009\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire que l\u2019opinion ignore les violences commises par les femmes notamment en \u00e9vitant de les nommer, afin de nier une r\u00e9alit\u00e9 qui choque, car elle ne correspond pas \u00e0 une perception genr\u00e9e qui \u00e9loigne la femme de tout acte violent (Cardi, Pruvost, 2011). Par exemple, dans le domaine judiciaire, certains auteurs ont remarqu\u00e9 que les viols f\u00e9minins sont renomm\u00e9s pour \u00eatre qualifi\u00e9s d\u2019\u00ab\u2009attentats \u00e0 la pudeur\u2009\u00bb, car l\u2019id\u00e9e qu\u2019une femme puisse violer n\u2019est pas socialement accept\u00e9e (Giuliani, 2011).<\/p>\n<p>Deuxi\u00e8mement, la violence des femmes peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e comme \u00e9tant une violence sous tutelle (Cardi, Pruvost, 2012, 28). Dans cette vision, \u00ab\u2009la femme violente n\u2019apparait pas comme une figure trouble. Sa capacit\u00e9 d\u2019agir est entam\u00e9e et la dimension \u00e9ventuellement subversive et politique de l\u2019usage qu\u2019elle fait de la violence est ni\u00e9e\u2009\u00bb (Cardi, Pruvost, 2012, 28). Autrement dit, la femme est per\u00e7ue comme violente car elle est soumise \u00e0 une domination externe, qui peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e sous les traits de \u00ab\u2009maladie mentale\u2009\u00bb (telle l\u2019hyst\u00e9rie f\u00e9minine au XIXe), mais \u00e9galement sous les traits de la soumission de classe (Perrot, 1979\u2009; Scott, 1990) ou de la domination masculine (Bugnon, 2012, 361-374\u2009; Kergoat, 2000).<\/p>\n<p>Troisi\u00e8mement, la violence f\u00e9minine peut \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e comme un acte d\u2019\u00e9mancipation qui peut conduire \u00e0 deux formes diff\u00e9rentes d\u2019organisation sociale et politique\u00a0: la domination matriarcale et l\u2019indiff\u00e9rence \u00e9galitaire.<br \/>\nD\u2019abord, la domination matriarcale peut prendre elle-m\u00eame deux formes\u00a0: politique ou micro-sociologique (Cardi, Pruvost, 2012, 38). La forme politique se rapporte aux diff\u00e9rents mythes mettant en sc\u00e8ne les femmes comme seules possesseurs du pouvoir politique (mythe des amazones). Peu de textes s\u00e9rieux traitent de cette forme comme une r\u00e9alit\u00e9 empirique existante ou n\u2019ayant jamais exist\u00e9. La forme micro-sociologique est plus r\u00e9aliste (car elle ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des mythes mais \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9) et porte sur la domination que certaines femmes peuvent exercer dans des contextes tr\u00e8s pr\u00e9cis, souvent \u00e0 l\u2019\u00e9chelle micro ou meso (c\u2019est-\u00e0-dire en dehors de toute structuration globale et politique). Par exemple, la domination en milieu domestique (Feldman, 2012), dans la sexualit\u00e9 (Poutrain, 2003), ou bien, de mani\u00e8re plus discutable, car elle s\u2019exerce souvent sous la direction d\u2019hommes, dans le milieu militaire avec la cr\u00e9ation de corps f\u00e9minins de combat (Cardi et Pruvost, 2012, 43).<br \/>\nEnsuite, la violence f\u00e9minine comme acte \u00e9mancipateur peut aussi aboutir \u00e0 une indiff\u00e9renciation \u00e9galitaire (Cardi, Pruvost, 2012, 38). Dans cette cat\u00e9gorie peut \u00eatre class\u00e9 l\u2019ensemble des formes de violence li\u00e9es \u00e0 l\u2019obtention de droits politiques ou plus largement \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 hommes-femmes r\u00e9elle.<\/p>\n<p><strong>\u00c9gaux dans la violence, mais soumis \u00e0 des normes diff\u00e9rentes<\/strong><\/p>\n<p>\u00c9tudier les diff\u00e9rents types de violence caus\u00e9s par les femmes revient \u00e0 explorer le monde des hommes car, comme le montre la typologie pr\u00e9c\u00e9dente, la violence des femmes est socialement construite et est souvent mise en miroir ou vue comme d\u00e9pendante du monde des hommes (Scott, 1986; Kergoat, 1988).<br \/>\nAfin de d\u00e9construire ces perceptions et de mieux les comprendre, au moins deux directions, compl\u00e9mentaires, peuvent \u00eatre prises. D\u2019abord montrer que la violence est exerc\u00e9e autant par les femmes que par les hommes, puis montrer comment les perceptions de genre peuvent influencer la mani\u00e8re dont la violence est ex\u00e9cut\u00e9e. Par exemple, comprendre pourquoi de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les violences subies par les hommes sont faites en grande partie par des hommes et non de mani\u00e8re \u00e9gale par des hommes et des femmes. Autrement dit, il est bon de s\u2019interroger sur comment les normes de genre cr\u00e9ent de la diff\u00e9rence autant dans l\u2019exercice que dans l\u2019interpr\u00e9tation et la r\u00e9ception de cet exercice de la violence (Cardi et Pruvost, 2012, 57).<br \/>\nUne autre interrogation soulev\u00e9e par Eric Fassin m\u00e9rite aussi une attention :<\/p>\n<blockquote><p>\u00ab\u2009Dans quelle mesure la violence des femmes mime-t-elle celle des hommes, au risque de la redoubler ? Et, \u00e0 l\u2019inverse jusqu\u2019\u00e0 quel point cette imitation, qui donne le sentiment de voir double, ne viendrait-elle pas aussi la troubler ? \u00c0 l\u2019instar de la violence des hommes, contribue-t-elle \u00e0 faire l\u2019ordre des sexes \u2014 ou a-t-elle au contraire l\u2019effet paradoxal de le d\u00e9faire ?\u2009\u00bb<\/p><\/blockquote>\n<p>(Fassin, 2012, 344).<\/p>\n<p><strong>Des pistes d\u2019analyse<\/strong><\/p>\n<p>Le champ d\u2019\u00e9tudes reste encore peu explor\u00e9, et le travail \u00e0 faire est encore important pour mieux comprendre les m\u00e9canismes de genre au travers de la violence des femmes. Les \u00e9cueils sont nombreux et les explications psychologisantes ou naturalisantes ne seront que des obstacles parmi d\u2019autres venant troubler une approche purement bas\u00e9e sur les apports des sciences sociales. L\u2019\u00e9tude de la violence chez les femmes r\u00e9v\u00e8le des comportements similaires chez certains groupes de femmes dans des conditions sp\u00e9cifiques. En effet, les normes de genre et les attentes sociales qui leurs sont li\u00e9es, placent ces femmes dans des contextes qui favorisent certaines formes de violence par rapport \u00e0 d\u2019autres. Ainsi, les concepts socialement construits tels que la \u00ab\u00a0race\u00a0\u00bb ou bien les diff\u00e9rences de classe agissent sur la mani\u00e8re dont les femmes vont exercer la violence\u00a0: le genre doit \u00eatre compris comme un outil intersectionnel, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il influence le comportement autant qu\u2019il est co-construit par d\u2019autres concepts. Par exemple, la violence infantile et l\u2019inceste sont souvent davantage exerc\u00e9s par des femmes (voir par exemple Giulliani, 2011), alors que les violences sexuelles sur un-e conjoint-e sont davantage exerc\u00e9es par des hommes en France d\u2019apr\u00e8s l\u2019Observatoire national de la d\u00e9linquance et des r\u00e9ponses p\u00e9nales.<br \/>\nD\u2019un point de vue militant ce travail est \u00e9galement important pour faire des humains \u00e9gaux, \u00e9gaux sur tous les aspects sociaux, y compris dans la mani\u00e8re dont nous percevons leur exercice de la violence.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Lorsqu\u2019on traite de l\u2019\u00e9galit\u00e9 homme-femme, on met souvent en avant les violences faites par les hommes sur les femmes. Cela n\u2019a rien de surprenant puisque les femmes sont au\u00a0 premier rang lorsqu\u2019il s\u2019agit des in\u00e9galit\u00e9s entrain\u00e9es par le syst\u00e8me patriarcal (viols, agressions sexistes, in\u00e9galit\u00e9s salariales, plafond de verre, la \u00ab\u00a0double journ\u00e9e\u00a0\u00bb pour une femme qui [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"kicker":"Analyse d\u2019un tabou","youtube_video":"","arch_thumb":"2823","ref_list":"CARDI, C. , PRUVOST, G. et al. (2012). Penser la violence des femmes. Paris: La D\u00e9couverte.\r\nCARDI, C., &amp;amp; PRUVOST, G. (2011). La violence des femmes: occultations et mises en r\u00e9cit. Champ p\u00e9nal\/Penal field, 8.\r\nFASSIN, \u00c9. (2012). Repr\u00e9senter la violence des femmes: performance et fantasme. In Penser la violence des femmes (pp. 343-349). La D\u00e9couverte\r\nFAUSTO-STERLING, A. (2013). Les cinq sexes. Pourquoi m\u00e2le et femme ne sont pas suffisants, trad. Anne-Emmanuelle Boterf, pr\u00e9face de Pascale Molinier, Payot.\r\nGIULIANI, F. (2011). L\u2019impossible crime. Imaginaire et pratique de l\u2019inceste f\u00e9minin dans la France du XIXe si\u00e8cle. Champ p\u00e9nal\/Penal field, 8.\r\nKERGOAT, D. (2000). Division sexuelle du travail et rapports sociaux de sexe. Dictionnaire critique du f\u00e9minisme, 35-44.\r\nMERMIER, F., &amp;amp; VARIN, C. (2010). M\u00e9moires de guerres au Liban : 1975-1990. Actes sud.\r\nSCOTT, W., J. (1990). L'ouvri\u00e8re, mot impie, sordide. Actes de la recherche en sciences sociales, 83(1), 2-15.\r\nVALENTINE, D. (2007). Imagining Transgender. An Ethnography of a Category. Duke U.P."},"categories":[460],"tags":[47,472],"coauthors":[{"name":"Tristan Boursier","avatar":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/9715a6fa62a149ff4b859aca85a8a5cf?s=32&d=wp_user_avatar&r=g"}],"image":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2017\/02\/banni--re-vignette-1024x576.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2822"}],"collection":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2822"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2822\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2827,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2822\/revisions\/2827"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2822"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2822"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2822"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":2519,"date":"2016-10-10T10:39:06","date_gmt":"2016-10-10T09:39:06","guid":{"rendered":"http:\/\/topolitique.ch\/dev\/?p=2519"},"modified":"2016-10-12T09:05:37","modified_gmt":"2016-10-12T08:05:37","slug":"bali-ile-paradisiaque-ou-enfer-touristique","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/2016\/10\/10\/bali-ile-paradisiaque-ou-enfer-touristique\/","title":{"rendered":"Bali, \u00eele paradisiaque ou enfer touristique ?"},"content":{"rendered":"<p>Lorsqu&rsquo;on entre le mot \u00ab Bali \u00bb dans un moteur de recherche, on tombe in\u00e9vitablement sur des images de rizi\u00e8res verdoyantes, de temples hindous et de plages aux eaux translucides. Ces photos ont toutes deux points communs : elles sont magnifiques et, \u00e0 part la personne derri\u00e8re l&rsquo;objectif, l&rsquo;endroit semble d\u00e9sert. Et pourtant, le voyageur confiant se retrouve confront\u00e9 \u00e0 une toute autre r\u00e9alit\u00e9 une fois arriv\u00e9 sur Bali, car en 2014 c&rsquo;est une bagatelle de 9,4 millions de touristes qui ont visit\u00e9 Bali, soit 7,2 % de plus qu&rsquo;en 2013<a href=\"#_ftn1\" name=\"_ftnref1\"><sup>[1]<\/sup><\/a>. Et ce chiffre ne semble pas pr\u00eat de baisser.<\/p>\n<p>L&rsquo;afflux touristique est r\u00e9parti de mani\u00e8re tr\u00e8s in\u00e9gale dans l&rsquo;archipel indon\u00e9sien\u00a0 : Bali, les \u00eeles Gili ou Java sont g\u00e9n\u00e9ralement pris\u00e9es des vacanciers, mais m\u00eame sur ces \u00eeles on trouve des disparit\u00e9s de fr\u00e9quentation selon les r\u00e9gions. L&rsquo;un des exemples les plus extr\u00eames de concentration touristique se trouve au sud de Bali, et plus particuli\u00e8rement entre Ubud et Kuta.<\/p>\n<p>Outre le d\u00e9sagr\u00e9ment d&rsquo;avoir l&rsquo;impression de croiser plus d&rsquo;\u00e9trangers que d&rsquo;Indon\u00e9siens dans les rues d&rsquo;Ubud, le tourisme de masse implique un impact direct sur le mode de vie des Balinais. En effet, le tourisme rapportant passablement plus d&rsquo;argent que le travail dans les rizi\u00e8res, beaucoup se reconvertissent dans l&rsquo;espoir de palper une part de cette manne providentielle. Si l&rsquo;on consid\u00e8re le domaine de l&rsquo;h\u00f4tellerie entre 2009 et 2011, plus de 16&rsquo;000 chambres suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9es sur Bali<a href=\"#_ftn2\" name=\"_ftnref2\"><sup><sup>[2]<\/sup><\/sup><\/a>.<\/p>\n<p>L&rsquo;impact \u00e9cologique est l&rsquo;une des cons\u00e9quences directes de ce tourisme de masse. Les d\u00e9ch\u00e8teries et les centres de recyclage ne parviennent pas \u00e0 suivre la cadence : selon des chiffres de 2012, sur les 13 000 m\u00e8tres cubes d&rsquo;ordures qui terminent quotidiennement dans les d\u00e9charges publiques, seule la moiti\u00e9 est recycl\u00e9e. Certains habitants se mobilisent, comme par exemple lors d&rsquo;une campagne lanc\u00e9e en 2012 encourageant les gens \u00e0 r\u00e9utiliser leurs bouteilles en PET.<\/p>\n<p>En ce qui concerne l&rsquo;eau potable, une partie des r\u00e9serves de l&rsquo;\u00eele est souill\u00e9e par les d\u00e9charges \u00e0 ciel ouvert \u2013 toujours plus nombreuses ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u2013 et les rivi\u00e8res sont de plus en plus touch\u00e9es par la pollution. Cependant, la situation ne semble pas \u00e9voluer dans le bon sens lorsqu&rsquo;on sait que chaque chambre d&rsquo;un h\u00f4tel quatre-\u00e9toiles consomme jusqu&rsquo;\u00e0 300 litres d&rsquo;eau potable au quotidien<a href=\"#_ftn3\" name=\"_ftnref3\"><sup><sup>[3]<\/sup><\/sup><\/a>.<\/p>\n<p>L&rsquo;engrenage est lanc\u00e9 et, chaque ann\u00e9e, 700 hectares de terrain sont d\u00e9forest\u00e9s pour permettre la construction de nouvelles routes \u2013 le trafic balinais ayant atteint un stade critique d&rsquo;engorgement \u2013 et de nouvelles infrastructures : villas de luxe, h\u00f4tels, etc.<\/p>\n<p>D&rsquo;une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c&rsquo;est l&rsquo;existence m\u00eame du tourisme de masse qui devrait \u00eatre remise en question. Quel est l&rsquo;int\u00e9r\u00eat de se retrouver sur un site, aussi beau soit-il, entour\u00e9 de cohortes d&rsquo;autres vacanciers g\u00e9n\u00e9ralement peu respectueux des lieux et empress\u00e9s de prendre leur <em>selfie<\/em>, troph\u00e9e devenu quasi-indispensable afin de prouver qu&rsquo;on a vu \u00ab ce qu&rsquo;il y avait \u00e0 voir \u00bb?<\/p>\n<p>Il faudrait peut-\u00eatre que les agences de tourisme cessent de d\u00e9signer certains lieux comme \u00e9tant des \u00ab must \u00bb dans un pays, car on ne fait que les condamner sur le long terme. Il semblerait que beaucoup de touristes aient besoin d&rsquo;\u00eatre rassur\u00e9s quant au fait qu&rsquo;ils n&rsquo;ont rien manqu\u00e9 d&rsquo;important lors de leurs vacances \u00e0 l&rsquo;\u00e9tranger, et que plus le site est pris\u00e9, plus ils en retirent de la satisfaction, m\u00eame si ces endroits d\u00e9natur\u00e9s par le tourisme n&rsquo;ont souvent plus grand-chose \u00e0 voir avec la culture locale. D&rsquo;autres voyageurs s&rsquo;agacent sans aucun doute de ne pas pouvoir profiter pleinement de ces lieux si r\u00e9put\u00e9s, mais ne regrettent pas \u00ab d&rsquo;y \u00eatre all\u00e9s quand m\u00eame \u00bb. Enfin, il y a ceux qui refusent les produits des agences de tourisme et qui recherchent l&rsquo;authenticit\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9. Mais ceux-l\u00e0 doivent aller toujours plus loin.<\/p>\n<p>Si l&rsquo;on passe outre les diff\u00e9rentes mani\u00e8res d&rsquo;envisager le voyage, le sentiment personnel qui ressort de mes derni\u00e8res vacances est une sorte de trop plein. Il y a trop de gens, tout le temps et partout. Il est positif de constater qu&rsquo;une part grandissante de la population mondiale atteint un niveau de vie suffisant pour partir \u00e0 l&rsquo;\u00e9tranger et qu&rsquo;autant de personnes ressentent de l&rsquo;int\u00e9r\u00eat pour des cultures diff\u00e9rentes, mais il faut absolument \u00e9viter que la d\u00e9mocratisation du tourisme ne devienne synonyme de tourisme de masse, car celui-ci est une impasse.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"#_ftnref1\" name=\"_ftn1\"><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Lorsqu&rsquo;on entre le mot \u00ab Bali \u00bb dans un moteur de recherche, on tombe in\u00e9vitablement sur des images de rizi\u00e8res verdoyantes, de temples hindous et de plages aux eaux translucides. Ces photos ont toutes deux points communs : elles sont magnifiques et, \u00e0 part la personne derri\u00e8re l&rsquo;objectif, l&rsquo;endroit semble d\u00e9sert. Et pourtant, le voyageur [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"kicker":"Tourisme de masse ","youtube_video":"","arch_thumb":"2524","ref_list":"<a href=\"#_ftnref1\" name=\"_ftn1\"><sup>[1]<\/sup><\/a>2015), \u00ab Indon\u00e9sie : +7,2% de fr\u00e9quentation touristique en 2014 \u00bb , in <em>TourMag<\/em>, <a href=\"http:\/\/www.tourmag.com\/Indonesie-72-de-frequentation-touristique-en-2014_a72154.html\">http:\/\/www.tourmag.com\/Indonesie-72-de-frequentation-touristique-en-2014_a72154.html<\/a> (22.08.2016).\r\n\r\n<a href=\"#_ftnref2\" name=\"_ftn2\"><sup><sup>[2]<\/sup><\/sup><\/a>Franck Michel (2012), \u00ab L'environnement d\u00e9natur\u00e9 \u00e0 Bali \u00bb in <em>Bali Autrement<\/em>, <a href=\"http:\/\/www.baliautrement.com\/bali_environnement.htm\">http:\/\/www.baliautrement.com\/bali_environnement.htm<\/a> (22.08.2016).\r\n\r\n<a href=\"#_ftnref3\" name=\"_ftn3\"><sup><sup>[3]<\/sup><\/sup><\/a>Bruno Philip (2012), \u00ab Tourisme : Bali, c'est fini? \u00bb, in <em>Le Monde<\/em>, <a href=\"http:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2012\/07\/20\/bali-c-est-fini_1736348_3210.html\">http:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2012\/07\/20\/bali-c-est-fini_1736348_3210.html<\/a> (22.08.2016).\r\n\r\n<a href=\"#_ftnref3\" name=\"_ftn3\"><sup>[4]<\/sup><\/a>Robert-Charrue Tim (2013), \u00ab Bali: le paradis sali \u00bb, in <em>RTS<\/em>, http:\/\/www.rts.ch\/emissions\/court-du-jour\/5158983-bali-le-paradis-sali.html (22.08.2016)."},"categories":[3],"tags":[442,216,256,441,443],"coauthors":[{"name":"Z\u00e9lie Gottraux","avatar":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/11150650_978780802140088_388602751363523846_n-e1450201462733-32x32.jpg"}],"image":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2016\/10\/Banderole-1024x680.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2519"}],"collection":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2519"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2519\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2526,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2519\/revisions\/2526"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2519"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2519"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2519"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":2403,"date":"2016-06-25T11:51:51","date_gmt":"2016-06-25T10:51:51","guid":{"rendered":"http:\/\/topolitique.ch\/dev\/?p=2403"},"modified":"2016-06-25T13:14:06","modified_gmt":"2016-06-25T12:14:06","slug":"brexit-quelles-opportunitees-pour-la-suisse","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/2016\/06\/25\/brexit-quelles-opportunitees-pour-la-suisse\/","title":{"rendered":"Brexit, quelles opportunit\u00e9s pour la Suisse?"},"content":{"rendered":"<p>Le jeudi 23 juin 2016, le Royaume-Uni choisit, \u00e0 la grande stupeur des march\u00e9s financiers, de quitter l&rsquo;Union europ\u00e9enne. Le r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9t\u00e9 promis en 2015 par le premier ministre David Cameron en cas de r\u00e9\u00e9lection. Apr\u00e8s plusieurs mois de campagne mouvement\u00e9e, le peuple finit donc par trancher et les \u00ab\u00a0brexiters\u00a0\u00bb l&#8217;emportent avec 52% des voix. Au lendemain de cette d\u00e9cision historique et sans pr\u00e9c\u00e9dent,\u00a0 le Global Studies Institute, le Club suisse de la presse et le think-tank Foraus ont organis\u00e9 une table ronde avec trois experts qui nous ont fait part de leur analyse.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Un comportement pragmatique venant de l&rsquo;Union europ\u00e9enne\u00a0?<\/strong><\/p>\n<p>Concernant les cons\u00e9quences sur la relation entre l&rsquo;Union europ\u00e9enne et la Grande-Bretagne,\u00a0 Micheline Calmy-Rey reste optimiste. Premi\u00e8rement, l&rsquo;\u00e9tat actuel des choses ne va pas changer drastiquement du jour au lendemain. Le Royaume-Uni et l&rsquo;Union europ\u00e9enne auront deux ans de d\u00e9lai avant de pouvoir consommer leur divorce. Pendant ces deux ann\u00e9es, la Grande-Bretagne restera donc un membre \u00e0 part enti\u00e8re de l&rsquo;Union europ\u00e9enne. Deuxi\u00e8mement, l&rsquo;ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration penche pour un comportement pragmatique venant des deux parties.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>\u00ab\u00a0<strong>Je ne crois pas que l&rsquo;Union europ\u00e9enne ait int\u00e9r\u00eat \u00e0 traiter la Grande-Bretagne durement.\u00a0\u00bb<\/strong><\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La Grande-Bretagne et l&rsquo;Europe ont beaucoup d&rsquo;int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques communs, et tous deux profiteraient d&rsquo;une solution rapide. Mme Calmy-Rey ne partage pas l&rsquo;hypoth\u00e8se selon laquelle l&rsquo;Union europ\u00e9enne abordera les n\u00e9gociations avec la Grande-Bretagne durement pour \u00e9viter un \u00ab\u00a0effet domino\u00a0\u00bb.<\/p>\n<p>Deux mod\u00e8les semblent s&rsquo;offrir aux Britanniques\u00a0: suivre l&rsquo;exemple de la Norv\u00e8ge et rejoindre l&rsquo;AELE (Association europ\u00e9enne de libre-\u00e9change) ou s&rsquo;inspirer de la Suisse et n\u00e9gocier des accords bilat\u00e9raux. La premi\u00e8re solution reste cependant peu probable, puisque en adh\u00e9rant \u00e0 l&rsquo;AELE, la Grande-Bretagne serait alors contrainte d&rsquo;accepter les accords de libre-circulation des personnes. L&rsquo;ex-pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration estime donc qu&rsquo;une solution faite \u00ab\u00a0sur-mesure\u00a0\u00bb pour la Grande-Bretagne est l&rsquo;issue la plus probable. \u00c0 l&rsquo;instar de la Suisse, le Royaume-Uni pourrait tenter de n\u00e9gocier des accords bilat\u00e9raux avec l&rsquo;Union europ\u00e9enne.<\/p>\n<p>Toutefois, la voie bilat\u00e9rale \u00ab\u00a0\u00e0 la Suisse\u00a0\u00bb est \u00e9galement parsem\u00e9e d\u2019emb\u00fbches, comme le souligne Jacqueline Breidlid et Cenni Najy dans une publication du Foraus. Le contexte est \u00e9videment tr\u00e8s diff\u00e9rent entre une Suisse ayant n\u00e9goci\u00e9 une bonne partie de ses accords dans l&rsquo;optique d&rsquo;int\u00e9grer, \u00e0 terme, l&rsquo;Union europ\u00e9enne et un Royaume-Uni n\u00e9gociant des bilat\u00e9rales pr\u00e9cis\u00e9ment pour quitter l&rsquo;Union. Ceci, sans oublier que le processus de n\u00e9gociation entre la Suisse et l&rsquo;Union europ\u00e9enne a dur\u00e9 bien plus longtemps que les deux ans \u00e0 disposition des Britanniques.<\/p>\n<p>Nicolas Levrat, professeur de droit \u00e0 l&rsquo;Unige et au GSI, souligne pour sa part que toute n\u00e9gociation entre le Royaume-Uni et l&rsquo;Union Europ\u00e9enne sera difficile.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p><strong>\u00ab\u00a0Non, \u00e7a ne va pas \u00eatre si simple que cela, \u00e7a va \u00eatre sanglant.\u00a0\u00bb<\/strong><\/p><\/blockquote>\n<p><strong>\u00a0<\/strong><\/p>\n<p>Le fait m\u00eame que la Grande-Bretagne reste un membre de l&rsquo;Union europ\u00e9enne \u00e0 part enti\u00e8re pendant deux ans pose certaines difficult\u00e9s. En 2017, par exemple, c&rsquo;est au tour du Royaume-Uni de pr\u00e9sider le conseil de l&rsquo;Union europ\u00e9enne. D&rsquo;autre part, en \u00e9tant membre de l&rsquo;Union, la Grande-Bretagne n&rsquo;est, normalement, pas autoris\u00e9e \u00e0 n\u00e9gocier des accords avec d&rsquo;autres pays non-membres.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Quelles cons\u00e9quences pour la Suisse\u00a0?<\/strong><\/p>\n<p>Les cons\u00e9quences aupr\u00e8s de l&rsquo;agenda politique suisse, notamment les questions portant sur la mise en \u0153uvre de l&rsquo;initiative sur l&rsquo;immigration de masse, sont difficiles \u00e0 pr\u00e9voir. Certains consid\u00e8rent le Brexit comme une catastrophe, d&rsquo;autres comme une chance. Et encore une fois, Micheline Calmy-Rey se montre plut\u00f4t optimiste. Elle explique qu&rsquo;il ne servirait \u00e0 rien pour les diplomates suisses de se pr\u00e9cipiter \u00e0 Bruxelles pour signer un accord, qui par ailleurs ne correspond pas aux attentes des citoyens suisses.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p><strong>\u00ab\u00a0Ces nouvelles opportunit\u00e9s pour la Suisse, peut-\u00eatre qu&rsquo;il faut les regarder avec un \u0153il plus positif que ce qu&rsquo;on a pu faire jusqu&rsquo;\u00e0 maintenant.\u00a0\u00bb<\/strong><\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L&rsquo;ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9conise d&rsquo;observer le d\u00e9bat europ\u00e9en avant de n\u00e9gocier avec l&rsquo;Union europ\u00e9enne. Les conditions pourraient en effet rapidement \u00e9voluer au sein m\u00eame de l&rsquo;Europe, peut-\u00eatre au b\u00e9n\u00e9fice de la Suisse. Le vote de la Grande-Bretagne pourrait permettre \u00e0 l&rsquo;Union europ\u00e9enne de modifier son syst\u00e8me binaire, membre ou non-membre, et ouvrir une troisi\u00e8me voie. Cette troisi\u00e8me voie pourrait, dans ce cas, profiter \u00e0 la Suisse.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Un malaise profond<\/strong><\/p>\n<p>De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, Le Brexit est une nouvelle crise qui vient s&rsquo;ajouter aux nombreuses difficult\u00e9s auxquelles l&rsquo;Union europ\u00e9enne doit faire face.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p><strong>\u00ab\u00a0l&rsquo;Europe est mauvaise dans la gestion de ses crises, elle n&rsquo;a pas \u00e9t\u00e9 faite pour \u00e7a et se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s incomp\u00e9tente.\u00a0\u00bb<\/strong><\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nicolas Levrat souligne l&rsquo;incomp\u00e9tence de l&rsquo;Europe dans la gestion de ses crises. Parmi les diff\u00e9rentes crises auxquelles l&rsquo;Europe n&rsquo;est toujours pas capable de r\u00e9pondre, les tensions entre l\u2019Ukraine et la Russie sont \u00e0 mentionner.\u00a0 L&rsquo;Union europ\u00e9enne a\u00a0 \u00e9galement beaucoup de mal \u00e0 faire face \u00e0 la crise migratoire actuelle ou encore \u00e0 la crise s\u00e9curitaire, suite aux attentats.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p><strong>\u00ab\u00a0La logique du primat \u00e9conomique sur le politique est, aujourd&rsquo;hui, remise en cause. Elle n&rsquo;est plus accept\u00e9e par une majorit\u00e9 des citoyens.\u00bb<\/strong><\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le professeur Levrat remarque \u00e9galement l&rsquo;absence de tout\u00a0 projet europ\u00e9en. L&rsquo;Union europ\u00e9enne semble essuyer crise apr\u00e8s crise, sans \u00eatre capable de les g\u00e9rer.\u00a0 \u00ab\u00a0Il faut un nouveau projet europ\u00e9en\u00a0\u00bb, soul\u00e8ve donc M. Levrat. Ce projet doit \u00eatre politique et non plus \u00e9conomique car les arguments \u00e9conomiques ne convainquent plus le peuple. Cela fut le cas en Suisse avec la votation du 9 f\u00e9vrier, et c&rsquo;est actuellement le cas avec le r\u00e9f\u00e9rendum de la Grande-Bretagne. Finalement, en Grande-Bretagne comme dans le reste de l&rsquo;Europe, il s&rsquo;agit d&rsquo;une votation sur la globalisation, affirme Micheline Calmy-Rey. Il s&rsquo;agit de se prononcer sur la libre circulation des personnes et sur la libre circulation des capitaux. Cette globalisation, qui a des effets tr\u00e8s positifs pour certains, est n\u00e9anmoins une source d&rsquo;inqui\u00e9tude s\u00e9rieuse pour d&rsquo;autres. Beaucoup de citoyens craignent de perdre leur travail, d&rsquo;avoir des difficult\u00e9s \u00e0 se loger ou encore appr\u00e9hendent la perte de leur identit\u00e9 et culture nationale. Ces craintes vont plus loin que simplement des consid\u00e9rations \u00ab\u00a0euro-sceptiques\u00a0\u00bb.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le jeudi 23 juin 2016, le Royaume-Uni choisit, \u00e0 la grande stupeur des march\u00e9s financiers, de quitter l&rsquo;Union europ\u00e9enne. Le r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9t\u00e9 promis en 2015 par le premier ministre David Cameron en cas de r\u00e9\u00e9lection. Apr\u00e8s plusieurs mois de campagne mouvement\u00e9e, le peuple finit donc par trancher et les \u00ab\u00a0brexiters\u00a0\u00bb l&#8217;emportent avec 52% des [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"kicker":"Conf\u00e9rence Foraus","youtube_video":"","arch_thumb":"2409","ref_list":""},"categories":[3],"tags":[395,402,398,320,397,401,400,399,193,317,396],"coauthors":[{"name":"Julietta Acevedo","avatar":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/IMG_0391-e1447334696536-32x32.jpg"}],"image":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/bannie--re1-1024x487.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2403"}],"collection":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2403"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2403\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2414,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2403\/revisions\/2414"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2403"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2403"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2403"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":2301,"date":"2016-05-27T09:43:11","date_gmt":"2016-05-27T08:43:11","guid":{"rendered":"http:\/\/topolitique.ch\/dev\/?p=2301"},"modified":"2016-05-27T10:19:55","modified_gmt":"2016-05-27T09:19:55","slug":"que-penser-du-rbi-dun-point-de-vue-economique-interview","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/2016\/05\/27\/que-penser-du-rbi-dun-point-de-vue-economique-interview\/","title":{"rendered":"Que penser du RBI d\u2019un point de vue \u00e9conomique ? Interview."},"content":{"rendered":"<p>Le revenu de base inconditionnel est l\u2019un des objets de vote sur lesquels le peuple suisse devra se prononcer le 5 juin prochain. Cette initiative populaire r\u00e9colte \u00e0 la fois l\u2019approbation id\u00e9elle de certains mais aussi une forte critique de la classe politique.<\/p>\n<p>Topo a pos\u00e9 quelques questions \u00e0 Milad Zarin, professeur ordinaire d&rsquo;\u00e9conomie politique \u00e0 l&rsquo;Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et professeur invit\u00e9 \u00e0 l&rsquo;Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.<\/p>\n<p>En plus d\u2019avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, il replace le d\u00e9bat global du revenu de base dans un pr\u00e9ambule que nous publions de mani\u00e8re compl\u00e8te et non modifi\u00e9e.<\/p>\n<p><u>\u00a0<\/u><\/p>\n<p>\u00ab\u00a0Economiquement, on peut trouver des arguments en faveur d\u2019un revenu de base universel touch\u00e9 par tout le monde et sans condition (quoique d\u2019un montant nettement moins \u00e9lev\u00e9 par rapport \u00e0 celui envisag\u00e9 dans le projet actuel). Pour simplifier, on peut consid\u00e9rer une telle allocation comme une sorte de \u00ab\u00a0dividende\u00a0\u00bb de la prosp\u00e9rit\u00e9 d\u2019une nation. Les r\u00e9sidents y auraient droit, m\u00eame sans travailler, pour diverses raisons. Par exemple, pour produire, l\u2019appareil \u00e9conomique puise dans les ressources (naturelles) non renouvelables qui appartiennent \u00e0 tous. Aussi, les individus sont des consommateurs des biens et services produits par les entreprises et contribuent par ce biais \u00e0 leur d\u00e9veloppement. Vue sous cet angle, la probl\u00e9matique du RBI n\u2019est pas tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle du \u00ab\u00a0seigneuriage\u00a0\u00bb encaiss\u00e9 par la banque centrale gr\u00e2ce au monopole d\u2019\u00e9mission de la monnaie fiduciaire l\u00e9gale (billets) et qui devrait revenir d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre \u00e0 la population qui fait circuler cette monnaie. En Suisse, les parts du b\u00e9n\u00e9fice de la BNS vers\u00e9es chaque ann\u00e9e aux cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration correspondent en gros \u00e0 ce reversement. Donc on peut trouver une justification th\u00e9orique \u00e0 un revenu de base inconditionnel. Il est \u00e9tonnant de constater que les initiants du RBI ne d\u00e9fendent pas leur projet sous cet angle et fondent leur argumentaire principalement sur des positions id\u00e9ologiques.<\/p>\n<p>Rappelons que l\u2019id\u00e9e d\u2019un revenu universel n\u2019est pas nouvelle (on peut se r\u00e9f\u00e9rer, par exemple, \u00e0 l\u2019ouvrage de Yannick Vanderborght et Philippe Van Parijs intitul\u00e9 <em>Allocation universelle<\/em> paru en 2005 aupr\u00e8s des \u00e9ditions La D\u00e9couverte). Elle est int\u00e9ressante \u00e0 plus d\u2019un titre et m\u00e9riterait d\u2019\u00eatre exp\u00e9riment\u00e9e \u00e0 une \u00e9chelle r\u00e9duite en utilisant la m\u00e9thodologie idoine (appel\u00e9e \u00ab\u00a0essais cliniques randomis\u00e9s\u00a0\u00bb) avant d\u2019\u00eatre \u00e9ventuellement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 une plus grande \u00e9chelle. De telles exp\u00e9rimentations sont actuellement en cours ou envisag\u00e9es, notamment aux Pays-Bas et en Finlande. Au Canada, on \u00e9value r\u00e9troactivement les effets d\u2019une exp\u00e9rience men\u00e9e dans les ann\u00e9es septante dans la province de Manitoba.\u00a0\u00bb<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Topo\u00a0<\/strong>: Au sujet du financement, les initiants sugg\u00e8rent de regrouper certaines prestations sociales inf\u00e9rieures au montant du revenu de base dans celui-ci et de taxer les paiements \u00e9lectroniques \u00e0 hauteur de 0,05%. Que pensez-vous de ces propositions\u00a0?<\/p>\n<p><strong>Milad Zarin\u00a0<\/strong>: Le RBI ne peut pas remplacer la plupart des prestations sociales (ex. allocations d\u2019assurance-ch\u00f4mage) qui devront donc continuer d\u2019\u00eatre vers\u00e9es en plus du RBI aux personnes y ayant droit. Donc le syst\u00e8me actuel, d\u00e9j\u00e0 complexe car il prend en compte les situations individuelles, ne serait certainement pas simplifi\u00e9 avec l\u2019introduction du RBI. Cela constituerait plut\u00f4t un facteur de complexit\u00e9 suppl\u00e9mentaire.<\/p>\n<p>Dans l\u2019\u00e9conomie globalis\u00e9e d\u2019aujourd\u2019hui et compte tenu des possibilit\u00e9s offertes par les nouvelles technologies, se lancer seule dans l\u2019imposition des transactions \u00e9lectroniques ne peut que se solder par un \u00e9chec car une telle mesure serait facilement contournable. Donc le r\u00e9sultat ne peut \u00eatre qu\u2019un flop au niveau des recettes esp\u00e9r\u00e9es avec en prime des cons\u00e9quences n\u00e9fastes pour l\u2019\u00e9conomie qui iraient bien au-del\u00e0 du simple financement du RBI.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Topo\u00a0<\/strong>: En consid\u00e9rant la volatilit\u00e9 des facteurs \u00e9conomiques, vous semble-t-il possible de cr\u00e9er une loi d\u2019application applicable sur le long terme\u00a0?<\/p>\n<p><strong>M.Z\u00a0<\/strong>: Le montant du RBI devrait \u00eatre adapt\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement en fonction de l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9conomie. En plus, comme il est difficile de lier objectivement une telle allocation \u00e0 un indicateur \u00e9conomique tel que le revenu national par t\u00eate, son montant serait le r\u00e9sultat du rapport de force politique. On peut imaginer, par exemple, des fluctuations suivant les r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Ce serait alors plut\u00f4t paradoxal pour un syst\u00e8me dont le principal objectif est de procurer une assise financi\u00e8re stable aux individus et m\u00e9nages en situation de pr\u00e9carit\u00e9.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Topo\u00a0: <\/strong>Dans quelle mesure le RBI est-il int\u00e9grable \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 actuelle? Constituerait-il une relance de l\u2019\u00e9conomie\u00a0?<\/p>\n<p><strong>M.Z\u00a0<\/strong>: En principe, le RBI est int\u00e9grable \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9. Le probl\u00e8me de fond avec le RBI tel qu\u2019il est propos\u00e9 est que cette mesure d\u00e9courage le travail et l\u2019investissement dans le capital humain. Or, le travail qualifi\u00e9 est le facteur de production dont l\u2019\u00e9conomie suisse a le plus besoin et qu\u2019elle doit surtout faire venir de l\u2019\u00e9tranger. Compte tenu de la difficult\u00e9 de poursuivre la libre circulation de la main-d\u2019\u0153uvre avec l\u2019UE suite au vote du 9 f\u00e9vrier 2014, on devrait plut\u00f4t chercher des solutions pour inciter la main-d\u2019\u0153uvre (locale) inactive \u00e0 int\u00e9grer le march\u00e9 du travail, par exemple encourager les personnes (surtout les femmes) exer\u00e7ant des activit\u00e9s \u00e0 temps partiel \u00e0 accro\u00eetre leur offre de travail ou encore les travailleurs \u00ab\u00a0seniors\u00a0\u00bb \u00e0 prolonger leur dur\u00e9e d\u2019activit\u00e9.<\/p>\n<p>Le RBI ne constitue pas vraiment une relance de l\u2019\u00e9conomie. Ce que l\u2019Etat verse d\u2019une main, il doit retirer de l\u2019autre pour financer le syst\u00e8me tout en risquant de tuer la poule aux \u0153ufs d\u2019or. D\u2019ailleurs, qui a dit que l\u2019\u00e9conomie suisse avait besoin de relance conjoncturelle\u00a0? C\u2019est une des rares \u00e9conomies dans le monde industrialis\u00e9 \u00e0 avoir tr\u00e8s bien r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la crise \u00e9conomique r\u00e9cente. Notre taux de ch\u00f4mage est parmi les plus faibles du monde occidental. Le seul v\u00e9ritable probl\u00e8me (macro-\u00e9conomique) de l\u2019\u00e9conomie suisse est sa faible croissance r\u00e9elle sur le long terme, due avant tout \u00e0 la faiblesse des gains de productivit\u00e9, notamment du travail, un probl\u00e8me que le RBI ne pourrait certainement pas r\u00e9soudre.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Topo\u00a0: <\/strong>Pourquoi, selon vous, la majorit\u00e9 des partis suisses a conseill\u00e9 de voter contre cette initiative alors qu&rsquo;elle semble \u00eatre compatible avec certains programmes politiques (notamment pour la redistribution des richesses ou pour l\u2019autonomie individuelle) ?<\/p>\n<p><strong>M.Z\u00a0: <\/strong>Les partis bourgeois sont \u00e9videmment contre le RBI, et on comprend ais\u00e9ment pourquoi. Le PS est aussi contre mais pas pour les m\u00eames raisons. Il craint le d\u00e9mant\u00e8lement du syst\u00e8me actuel de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u2013 qui fonctionne somme toute assez bien dans le cadre du syst\u00e8me \u00e9conomique actuel \u2013 en le rempla\u00e7ant par un projet utopique teint\u00e9 de grandes incertitudes. Chez nous, les socialistes croient aux vertus de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 moyennant la pr\u00e9sence d\u2019un Etat fort et redistributeur jouant le r\u00f4le de garde-fous. Les Verts, en revanche, sont pour le RBI mais ce n\u2019est pas surprenant dans la mesure o\u00f9 ils se positionnent sur l\u2019\u00e9chiquier politique \u00e0 gauche de la gauche. Ils ne croient pas \u00e0 la possibilit\u00e9 de \u00ab\u00a0discipliner\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 et sont pessimistes sur les effets du progr\u00e8s technique. Ils pr\u00f4nent donc un changement radical de syst\u00e8me \u00e9conomique en comptant plus sur la responsabilisation des citoyens que sur les solutions \u00e9tatiques. Le RBI porte pour eux une valeur symbolique de rupture. Mais il y a l\u00e0 une incoh\u00e9rence\u00a0: pour financer le RBI il faut s\u2019appuyer sur le syst\u00e8me \u00e9conomique actuel\u00a0!<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Topo\u00a0: <\/strong>On sait que la formation, notamment au niveau universitaire, est fortement corr\u00e9l\u00e9e au statut socio-\u00e9conomique familial. Par exemple, le besoin que les enfants contribuent \u00e0 l\u2019\u00e9conomie familiale ou l\u2019impossibilit\u00e9 de subvenir aux co\u00fbts des \u00e9tudes sont des freins importants. Pensez-vous que le RBI permettrait une \u00e9galit\u00e9 d\u2019opportunit\u00e9 pour la g\u00e9n\u00e9ration future\u00a0?<\/p>\n<p><strong>M.Z\u00a0: <\/strong>Certes on ne forme pas assez d\u2019universitaires en Suisse (surtout dans les branches scientifiques et technologiques) par rapport aux besoins manifest\u00e9s par les entreprises pour la main-d\u2019\u0153uvre hautement qualifi\u00e9e et on doit par cons\u00e9quent les faire venir de l\u2019\u00e9tranger. Cela dit, l\u2019acc\u00e8s au syst\u00e8me universitaire suisse est assez ais\u00e9 (pas de s\u00e9lection \u00e0 l\u2019entr\u00e9e, taxes universitaires tr\u00e8s faibles, etc.). Donc peu d\u2019\u00e9tudiants potentiels sont emp\u00each\u00e9s d\u2019acc\u00e9der aux universit\u00e9s pour des raisons \u00e9conomiques, m\u00eame si on aurait pu souhaiter plus de bourses d\u2019\u00e9tudes ou de flexibilisation des cursus universitaires. La raison du faible taux d\u2019universitaires est plut\u00f4t \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 de notre syst\u00e8me \u00ab\u00a0dual\u00a0\u00bb de formation professionnelle \u2013 consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 juste titre comme le meilleur au monde et dont les autres pays (ex. Etats-Unis) voudraient s\u2019inspirer \u2013 qui attire la majeure partie des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire. Il faut rappeler que si on a un des taux de ch\u00f4mage des jeunes les plus faibles du monde, c\u2019est surtout gr\u00e2ce \u00e0 notre syst\u00e8me de formation professionnelle. Si l\u2019on veut que les \u00e9l\u00e8ves optent plus souvent pour les fili\u00e8res menant \u00e0 l\u2019universit\u00e9, il faut leur donner les incitations, notamment financi\u00e8res, qui compensent l\u2019effort et les sacrifices \u00e0 consentir pour y arriver compte tenu des risques encourus (\u00e9chec, abandon en cours de route). Or, le RBI tel qu\u2019il nous est propos\u00e9 va justement dans le sens contraire.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le revenu de base inconditionnel est l\u2019un des objets de vote sur lesquels le peuple suisse devra se prononcer le 5 juin prochain. Cette initiative populaire r\u00e9colte \u00e0 la fois l\u2019approbation id\u00e9elle de certains mais aussi une forte critique de la classe politique. Topo a pos\u00e9 quelques questions \u00e0 Milad Zarin, professeur ordinaire d&rsquo;\u00e9conomie politique [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":8,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"kicker":"votations f\u00e9d\u00e9rales","youtube_video":"","arch_thumb":"2303","ref_list":"photo:\u00a0Stefan Bohrer, Bern 04.10.2013\u00a0https:\/\/www.flickr.com\/photos\/generation-grundeinkommen\/10577574344\/"},"categories":[52],"tags":[348,256,332,353,352,193,75],"coauthors":[{"name":"Ophelia Nicole-Berva","avatar":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/DSC_8752-e1478014649372-32x32.jpg"},{"name":"Bente Ritter","avatar":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2015\/02\/DSC_2736-32x32.jpg"}],"image":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Vignette3-1024x683.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2301"}],"collection":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/users\/8"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2301"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2301\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2304,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2301\/revisions\/2304"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2301"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2301"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2301"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":2099,"date":"2016-04-13T16:23:49","date_gmt":"2016-04-13T15:23:49","guid":{"rendered":"http:\/\/topolitique.ch\/dev\/?p=2099"},"modified":"2016-05-01T18:29:05","modified_gmt":"2016-05-01T17:29:05","slug":"rencontre-avec-laiesec-une-association-pluri-facultaire-et-mondiale","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/2016\/04\/13\/rencontre-avec-laiesec-une-association-pluri-facultaire-et-mondiale\/","title":{"rendered":"Rencontre avec l\u2019AIESEC, une association pluri-facultaire et mondiale"},"content":{"rendered":"<p><strong>En quelques mots, qu\u2019est-ce que l\u2019AIESEC\u00a0?<\/strong><\/p>\n<p><strong>\u00a0<\/strong><strong>Philippe Nasr\u00a0<\/strong>: L\u2019AIESEC est l\u2019acronyme pour Association internationale des \u00e9tudiants en sciences \u00e9conomiques et commerciales. Il s\u2019agit de la plus grande association d\u2019\u00e9tudiants dans le monde et nous sommes pr\u00e9sents dans 125 pays. Concr\u00e8tement, ce que l\u2019on fait dans les universit\u00e9s o\u00f9 nous sommes pr\u00e9sents, c\u2019est d\u2019envoyer des \u00e9tudiant en stage volontaire ou professionnel \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Nous accueillons \u00e9galement des \u00e9tudiants qui viennent de l\u2019\u00e9tranger pour r\u00e9aliser des stages \u00e0 Gen\u00e8ve. Dans un deuxi\u00e8me temps, nous offrons la possibilit\u00e9 aux \u00e9tudiants de Gen\u00e8ve de nous rejoindre en tant que membre et d\u2019avoir une exp\u00e9rience enrichissante. Cela comprend par exemple\u00a0: faire partie de l\u2019une de nos six \u00e9quipes, gagner en exp\u00e9rience professionnelle (organisation, gestion du temps, gestion des t\u00e2ches, travail en \u00e9quipe) et \u00e9ventuellement occuper une position de leadership dans l\u2019association.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, quel est votre objectif principal au sein de l\u2019universit\u00e9\u00a0? <\/strong><\/p>\n<p><strong>\u00a0<\/strong><strong>P.N\u00a0:<\/strong> \u00c0 travers ces deux alternatives, on offre aux \u00e9tudiants la possibilit\u00e9 de d\u00e9velopper leur sens du leadership et de l\u2019entreprenariat. Evidemment, quand on approche ces m\u00eames \u00e9tudiants, ce n\u2019est pas ce message qu\u2019on leur envoie. C\u2019est seulement une fois qu\u2019ils utilisent l\u2019une de ces deux exp\u00e9riences qu\u2019ils vont pouvoir d\u00e9velopper ces capacit\u00e9s. Cela est le m\u00eame objectif dans chaque universit\u00e9 o\u00f9 nous sommes pr\u00e9sents. Tous les membres de l\u2019AIESEC \u00e0 travers le monde vous diront que le but de l\u2019association est\u00a0 de d\u00e9velopper le leadership chez tous les jeunes.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Il y a donc aussi une dimension de r\u00e9seautage\u00a0? <\/strong><\/p>\n<p><strong>P.N\u00a0:<\/strong> Tout a fait. L\u2019association compte plus de 70&rsquo;000 membres actifs \u00e0 travers le monde et plus d\u2019un million d\u2019alumnis. Ainsi, il y a effectivement un r\u00e9seau AIESEC extr\u00eamement fort \u00e0 travers le monde. Par exemple, le jour o\u00f9 je me rends \u00e0 Boston et que je n\u2019y connais personne, je pourrai sans h\u00e9siter contacter l\u2019AIESEC Boston, leur dire que je suis un membre de Gen\u00e8ve et que nous pourrions nous rencontrer. Je sais d\u2019avance que l\u2019on va pouvoir \u00e9changer sur une multitude de sujets car nous avons v\u00e9cu une exp\u00e9rience probablement tr\u00e8s similaire.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>On pourrait donc dire que vous fonctionnez comme une sorte de fraternit\u00e9\u00a0? <\/strong><\/p>\n<p><strong>P.N\u00a0<\/strong>: Ce n\u2019est pas une fraternit\u00e9, mais il y a un petit esprit de club o\u00f9 effectivement l\u2019appartenance \u00e0 cette association perdure dans les ann\u00e9es et facilite le contact avec des anciens membres. Je peux vous raconter une petite anecdote\u00a0pour illustrer cela\u00a0: un membre de Lausanne m\u2019a dit que lorsqu\u2019il prenait l\u2019avion, il mettait toujours son pull AIESEC car il \u00e9tait certain que, dans l\u2019a\u00e9roport ou dans l\u2019avion, il rencontrerait un membre de l\u2019association\u00a0et entamerait la discussion.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Quelles sont vos principales activit\u00e9s\u00a0?<\/strong><\/p>\n<p><strong>\u00a0<\/strong><strong>P.N\u00a0:<\/strong> La principale activit\u00e9 offerte aux \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019universit\u00e9 est la possibilit\u00e9 de partir en stage volontaire ou professionnel \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. La deuxi\u00e8me consiste \u00e0 trouver des entreprises qui sont susceptibles d\u2019offrir des places de stage \u2013 \u00e0 Gen\u00e8ve ce sont plut\u00f4t des stages professionnels avec salaire. Une fois que l\u2019on trouve le stagiaire, on s\u2019occupe de lui fournir un appartement, de l\u2019accueillir \u00e0 l\u2019a\u00e9roport. L\u2019id\u00e9e est de faire en sorte qu\u2019il ait toute la logistique n\u00e9cessaire pour vivre \u2013 abonnement de t\u00e9l\u00e9phone, de bus \u2013 et aussi de lui offrir une int\u00e9gration culturelle. En somme, faire en sorte que son s\u00e9jour se passe au mieux.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Quels types de stages sont propos\u00e9s\u00a0? <\/strong><\/p>\n<p><strong>P.N\u00a0:<\/strong> Dans les stages volontaires, c\u2019est surtout l\u2019humanitaire, l\u2019\u00e9ducation, le travail social, mais aussi l\u2019entreprenariat social. Dans les stages professionnels, on couvre tous les domaines, allant de l\u2019informatique au marketing ou l\u2019administration publique.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Est-ce que cela est d\u00fb au fait que vous soyez une association pluri-facultaire, ou c\u2019est le fait d\u2019offrir un si grand panel de stages qui fait de vous une association pluri-facultaire\u00a0? <\/strong><\/p>\n<p><strong>P.N\u00a0:<\/strong> Il me semble que cette globalit\u00e9 d\u2019opportunit\u00e9s passe par le fait que l\u2019AIESEC est l\u00e0 pour d\u00e9velopper le leadership chez tous les jeunes, peu importe leur domaine acad\u00e9mique ou exp\u00e9riences. On veut vraiment proposer cela \u00e0 n\u2019importe quel \u00e9tudiant dans le monde.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Quels sont vos projets au sein de l\u2019universit\u00e9 pour cette fin d\u2019ann\u00e9e et le d\u00e9but de la prochaine\u00a0? <\/strong><\/p>\n<p><strong>P.N\u00a0:<\/strong> En ce qui concerne cette ann\u00e9e, nous allons devoir organiser les stages des \u00e9tudiants qui veulent partir avec nous cet \u00e9t\u00e9. Il y a aussi deux gros \u00e9v\u00e9nements qui vont \u00eatre organis\u00e9s. Un premier, le <em>global village<\/em>, qui aura lieu le 20 avril dans l\u2019universit\u00e9. Il a pour but de promouvoir la diversit\u00e9 culturelle et de proposer aux \u00e9tudiants de vivre pendant quelques minutes une partie de l\u2019exp\u00e9rience qu\u2019ils pourraient avoir en partant en stage avec l\u2019AIESEC. Puisque cet \u00e9v\u00e9nement regroupe une vingtaine de stands qui repr\u00e9sentent chacun un pays, quand un \u00e9tudiant s\u2019approchera d\u2019un stand, il aura l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019avoir un \u00e9change, une d\u00e9couverte culturelle de ce pays. C\u2019est d\u2019ailleurs un des aspects propos\u00e9s dans les stages. Il y a aussi le forum<em> Startup Ideas<\/em>, qui aura lieu le 4 mai \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il s\u2019agira surtout de promouvoir le c\u00f4t\u00e9 entreprenariat de l\u2019association. Il regroupe vingt start-up et quatre organismes de soutien. Pour cet \u00e9v\u00e9nement, le public sera compos\u00e9 \u00e0 la fois d\u2019\u00e9tudiants et de professionnels provenant de diff\u00e9rentes entreprises.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>En trois mots, qu\u2019est-ce que l\u2019association t\u2019a apport\u00e9 au niveau personnel\u00a0? Cette question s\u2019adresse tant \u00e0 l\u2019actuel pr\u00e9sident, qu\u2019\u00e0 la future pr\u00e9sidente. <\/strong><\/p>\n<p><strong>P.N\u00a0:<\/strong> L\u2019AIESEC m\u2019a apport\u00e9 de l\u2019exp\u00e9rience, et ce, autant professionnelle que personnelle. Je soulignerai aussi l\u2019exp\u00e9rience pratique, ce que l\u2019universit\u00e9 au niveau bachelor n\u2019offre pas forc\u00e9ment. Et en dernier lieu, des amis.<\/p>\n<p><strong>Angela Bolzan\u00a0:<\/strong> Un d\u00e9veloppement personnel et professionnel. C\u2019est aussi un challenge, car chaque jour il m\u2019est donn\u00e9 de tester de nouvelles choses qui me font sortir de ma zone de confort. Cela me montre de quoi je suis capable. C\u2019est encourageant de voir tout ce que l\u2019on peut r\u00e9aliser. Mais c\u2019est aussi une exp\u00e9rience en soit, o\u00f9 l\u2019on se fait des amis et o\u00f9 l\u2019on rencontre diff\u00e9rentes personnes.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Quelle a \u00e9t\u00e9 la chose la plus difficile \u00e0 faire dans l\u2019AIESEC\u00a0?<\/strong><\/p>\n<p><strong>\u00a0<\/strong><strong>P.N\u00a0:<\/strong> Construire une \u00e9quipe. Lorsque l\u2019on constitue une \u00e9quipe, il faut passer par plusieurs phases et chacune d\u2019entre elles peut \u00eatre un challenge. Notamment, il y a une phase qui s\u2019appelle le <em>storming<\/em> o\u00f9 il y a des avis divergents qu\u2019il faut savoir canaliser et veiller \u00e0 harmoniser. C\u2019est un processus qui est long et qui demande beaucoup d\u2019\u00e9nergie et de patience.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Angela, quels sont les challenges qui t\u2019attendent ? <\/strong><\/p>\n<p><strong>A.B\u00a0<\/strong>: Maintenir la continuit\u00e9, autrement dit, continuer tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu\u2019\u00e0 maintenant afin de pouvoir aller plus loin. Mais il y a aussi le fait de pouvoir transmettre cela \u00e0 mon \u00e9quipe afin qu\u2019eux aussi puissent le faire lorsqu\u2019ils prendront le flambeau. Mon but est que toute l\u2019association puisse participer \u00e0 cette continuit\u00e9.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>De quoi est constitu\u00e9e cette \u00e9quipe\u00a0? <\/strong><\/p>\n<p><strong>A.B\u00a0:<\/strong> Au sein du comit\u00e9, il y a le pr\u00e9sident, qui est entour\u00e9 de six vice-pr\u00e9sidents. Et chacun d\u2019entre eux dirige une \u00e9quipe. Au final, cela repr\u00e9sente une soixantaine de membres. Chacune de ces \u00e9quipes s\u2019occupe d\u2019un aspect, d\u2019une t\u00e2che diff\u00e9rente de l\u2019association. Il y a, par exemple, l\u2019\u00e9quipe qui s\u2019occupe de la finance, celle de trouver des stages, ou de la communication marketing.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Quel type d\u2019engagement attendez-vous des \u00e9tudiants\u00a0? <\/strong><\/p>\n<p><strong>\u00a0<\/strong><strong>P.N\u00a0:<\/strong> Il faut que ce soit une personne curieuse, qui accepte de d\u00e9passer ses limites et qui accepte les opportunit\u00e9s qui se pr\u00e9sentent \u00e0 elle. D\u2019autre part, elle doit \u00eatre capable de s\u2019organiser et de remplir les t\u00e2ches pour lesquelles elle s\u2019est engag\u00e9e. L\u2019engagement ne d\u00e9pend que de ce que la personne propose de faire, mais il faut qu\u2019elle le fasse.<\/p>\n<p><strong>\u00a0<\/strong><\/p>\n<p><strong>Comment vous rejoindre\u00a0? <\/strong><\/p>\n<p><strong>P.N\u00a0:<\/strong> le recrutement se fait au d\u00e9but de chaque semestre. Concernant les stages, il suffit de nous envoyer un mail. Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire d\u2019\u00eatre membre de l\u2019association pour avoir acc\u00e8s \u00e0 ce service.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En quelques mots, qu\u2019est-ce que l\u2019AIESEC\u00a0? \u00a0Philippe Nasr\u00a0: L\u2019AIESEC est l\u2019acronyme pour Association internationale des \u00e9tudiants en sciences \u00e9conomiques et commerciales. Il s\u2019agit de la plus grande association d\u2019\u00e9tudiants dans le monde et nous sommes pr\u00e9sents dans 125 pays. Concr\u00e8tement, ce que l\u2019on fait dans les universit\u00e9s o\u00f9 nous sommes pr\u00e9sents, c\u2019est d\u2019envoyer des \u00e9tudiant [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":12,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"kicker":"Interview","youtube_video":"","arch_thumb":"2117","ref_list":""},"categories":[97],"tags":[281,273,282,119,279],"coauthors":[{"name":"Bruno Moreno","avatar":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2015\/02\/382862_10151135252400290_1139830870_n-e1430213934112-32x32.jpg"}],"image":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2016\/04\/banni--re-1024x723.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2099"}],"collection":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/users\/12"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2099"}],"version-history":[{"count":15,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2099\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2213,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2099\/revisions\/2213"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2099"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2099"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2099"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":1996,"date":"2016-02-25T10:24:05","date_gmt":"2016-02-25T09:24:05","guid":{"rendered":"http:\/\/topolitique.ch\/dev\/?p=1996"},"modified":"2016-02-25T10:24:05","modified_gmt":"2016-02-25T09:24:05","slug":"la-litterature-est-elle-un-business-comme-un-autre","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/2016\/02\/25\/la-litterature-est-elle-un-business-comme-un-autre\/","title":{"rendered":"La litt\u00e9rature est-elle un business comme un autre\u00a0?"},"content":{"rendered":"<p>&nbsp;<\/p>\n<p>C\u2019est devenu une habitude\u00a0: chaque ann\u00e9e, entre fin ao\u00fbt et d\u00e9but octobre, les diverses maisons d\u2019\u00e9dition du monde francophone font para\u00eetre de nombreux ouvrages \u00e9manant tant d\u2019\u00e9crivains aguerris que de novices ayant fait le pas de la publication. Lors de la rentr\u00e9e 2015, 589 romans en langue fran\u00e7aise ou traduits en fran\u00e7ais ont fait leur apparition sur le march\u00e9<a href=\"#_ftn1\" name=\"_ftnref1\">[1]<\/a>. Bien que la publication massive durant ces mois soul\u00e8ve des interrogations quant \u00e0 la visibilit\u00e9 que peut avoir une \u0153uvre, cette strat\u00e9gie marketing n\u2019est pas infond\u00e9e. En effet, de nombreux prix litt\u00e9raires prestigieux, dont le Goncourt, Renaudot, Femina et M\u00e9dicis entre autre, sont d\u00e9cern\u00e9s durant le mois de novembre tous les ans. D\u00e8s lors, les maisons d\u2019\u00e9dition font de ces prix leur priorit\u00e9 absolue puisqu\u2019ils sont de v\u00e9ritables propulseurs de ventes, les laur\u00e9ats pouvant esp\u00e9rer \u00e9couler des centaines de milliers d\u2019ouvrages. A titre d\u2019exemple, un vainqueur du Goncourt vend en moyenne 400&rsquo;000 exemplaires<a href=\"#_ftn2\" name=\"_ftnref2\">[2]<\/a>. D\u00e8s la rentr\u00e9e, les \u00e9crivains s\u2019adonnent \u00e0 des marathons m\u00e9diatiques\u00a0organis\u00e9s par les \u00e9diteurs : interview \u00e0 la radio, dans les quotidiens, sur les plateaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, conf\u00e9rences dans divers salons litt\u00e9raires. Une pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias qui a pour but de vendre l\u2019\u0153uvre et promouvoir la maison d\u2019\u00e9dition, au d\u00e9triment parfois d\u2019une confrontation critique du texte en lui-m\u00eame.<\/p>\n<p>Sur le march\u00e9, plusieurs groupes d\u2019\u00e9dition se font f\u00e9rocement concurrence. Parmi eux, il y a le groupe Hachette Livre, num\u00e9ro un sur le march\u00e9 fran\u00e7ais et troisi\u00e8me au niveau mondial. Cr\u00e9\u00e9 en 1826 par Louis Hachette, ce groupe est l\u2019un des plus anciens groupes d\u2019\u00e9dition au monde et p\u00e8re du concept de biblioth\u00e8que de gare (devenue <em>Relay <\/em>depuis). Il a, au fil des ann\u00e9es, rachet\u00e9 des maisons d\u2019\u00e9dition aussi vari\u00e9es que prestigieuses\u00a0: Larousse, Armand Colin, Grasset, Fayard. En 1980, Hachette Livre est rachet\u00e9 par l\u2019entreprise Lagard\u00e8re SCA, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le travel retail, distribution, presse \u00e9crite, audiovisuel, publicit\u00e9, sport et divertissement. Lagard\u00e8re SCA emploie 23&rsquo;000 employ\u00e9s et son chiffre d\u2019affaire s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7,1 milliards<a href=\"#_ftn3\" name=\"_ftnref3\">[3]<\/a> d\u2019euros.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Aujourd\u2019hui, Hachette Livre est une des premi\u00e8res entreprises culturelles de France avec un chiffre d\u2019affaires de 2 milliards d\u2019euros. 44% du chiffre d\u2019affaires est r\u00e9alis\u00e9 au Royaume-Uni et aux Etats-Unis (respectivement 22%) et 35% en France. Sans surprise, la litt\u00e9rature g\u00e9n\u00e9rale (romans, essais, polars) repr\u00e9sente 40% du chiffre d\u2019affaires<a href=\"#_ftn4\" name=\"_ftnref4\">[4]<\/a>. Selon Arnaud Nourri, pr\u00e9sident de Hachette Livre<em>,<\/em> la moiti\u00e9 des revenus proviennent des nouveaut\u00e9s. Ainsi, Hachette Livre appara\u00eet comme une soci\u00e9t\u00e9 dont le but est le profit, fonctionnant comme n\u2019importe quelle autre entreprise. Elle s\u00e9lectionne les \u00e9crivains et auteurs au potentiel de vente le plus \u00e9lev\u00e9, selon les m\u00eames crit\u00e8res que n\u2019importe quel autre bien de consommation. Le produit doit atteindre un public susceptible de consommer\u00a0: il se doit d\u2019\u00eatre accrocheur, innovant, \u00e9l\u00e9gant. Diverses gammes existent, entre les livres pour enfants, les thrillers policiers ou les essais philosophiques, le groupe d\u2019\u00e9dition ratisse large dans le but de satisfaire une client\u00e8le h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Quels sont ses arguments de vente\u00a0? Comment le groupe d\u2019\u00e9dition fait-il pour tirer son \u00e9pingle du jeu alors que les jeunes lisent de moins en moins\u00a0? Lorsqu\u2019on consulte le site internet d\u2019Hachette Livre, l\u2019\u0153il est directement s\u00e9duit par une volont\u00e9 affirm\u00e9e de finesse, de distinction et d\u2019\u00e9l\u00e9gance de la part de l\u2019\u00e9diteur. En effet, tout est parfaitement \u00e9pur\u00e9, sobre, sans fioritures, rendant ses lettres de noblesse \u00e0 la litt\u00e9rature. A ce titre, le groupe d\u2019\u00e9dition s\u2019enorgueillit de tous les grands auteurs ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 sous sa direction\u00a0: Flaubert, la Comtesse de S\u00e9gur, Darwin, Larousse, De Brunhoff, Radiguet, Salinger, Stephenie Meyer, entre autres. Par ce biais, Hachette Livre se positionne comme l\u2019\u00e9diteur des \u00ab\u00a0grands\u00a0\u00bb, celui qui d\u00e9c\u00e8le les auteurs \u00e0 la plume \u00e9ternelle, fabriquant ainsi une image s\u00e9duisante et vendeuse qui pla\u00eet aux femmes de plus de 45 ans, grandes lectrices et principales cibles du march\u00e9. Avec ces succ\u00e8s au fil des ann\u00e9es, le groupe s\u2019affirme d\u00e9positaire d\u2019une tradition, d\u2019un h\u00e9ritage litt\u00e9raire embl\u00e9matique qui a marqu\u00e9 l\u2019histoire des id\u00e9es et dont il se doit de perp\u00e9tuer l\u2019essence. Erig\u00e9 en rempart de la d\u00e9liquescence de la culture, Hachette Livre r\u00e9ussi gr\u00e2ce \u00e0 cette strat\u00e9gie du prestige \u00e0 \u00eatre une entreprise qui vend et qui de surcro\u00eet atteint un taux de rentabilit\u00e9 de 10%, toujours selon son directeur.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cette exploitation lib\u00e9rale du monde litt\u00e9raire peut toutefois soulever quelques questions qui sont loin d\u2019\u00eatre anodines. Motiv\u00e9es par la rentabilit\u00e9 et le profit, les maisons d\u2019\u00e9dition vont promouvoir ce qui est susceptible d\u2019atteindre le public le plus large, peu importe le th\u00e8me abord\u00e9 dans les ouvrages. Ceci peut avoir comme effet une uniformisation de l\u2019offre litt\u00e9raire orient\u00e9e vers les sujets <em>bankable<\/em> du moment, au d\u00e9triment d\u2019une contribution id\u00e9elle vari\u00e9e. Chaque \u00e9diteur cherche un best-seller, et peu importe finalement dans quel courant ou style il s\u2019inscrit. Dans ce contexte, il est tr\u00e8s difficile pour un auteur d\u00e9butant voulant partager ses exp\u00e9riences litt\u00e9raires de se faire une place sur le march\u00e9, les maisons d\u2019\u00e9dition pr\u00e9f\u00e9rant les auteurs confirm\u00e9s qui sont des valeurs s\u00fbres et rentables. Le lecteur peut ainsi avoir l\u2019impression de redondance, de trouver toujours les m\u00eames auteurs sur les \u00e9tag\u00e8res, ceux qui un potentiel commercial sup\u00e9rieur. En dernier lieu, le fait que certaines maisons d\u2019\u00e9dition, dont Hachette Livre, soient poss\u00e9d\u00e9es par de grands groupes cot\u00e9s en bourse introduit une notion de pouvoir dans le monde culturel. En effet, ces groupes ne financeront jamais une \u0153uvre nuisant d\u2019une quelconque mani\u00e8re \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, f\u00fbt-elle un joyau de litt\u00e9rature. Ces entreprises ont le pouvoir de d\u00e9cider ce qui circule dans la majorit\u00e9 du march\u00e9 litt\u00e9raire. Les int\u00e9r\u00eats passent avant tout, et l\u2019\u0153uvre doit cadrer avec ces derniers, sous peine de ne pas m\u00eame pouvoir exister.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nier que la culture et plus particuli\u00e8rement le monde litt\u00e9raire sont parties int\u00e9grantes d\u2019un march\u00e9 lib\u00e9ral et globalis\u00e9 serait d\u2019une grande candeur. L\u2019offre, la demande, la recherche de profit sont autant de r\u00e9alit\u00e9s qui dictent le quotidien des maisons d\u2019\u00e9ditions qui, sous la pression des march\u00e9s, doivent agir comme toute autre entreprise, c\u2019est-\u00e0-dire anticiper, imaginer, cr\u00e9er, innover. Avec l\u2019av\u00e8nement du num\u00e9rique dans nos soci\u00e9t\u00e9s, les clivages sont saillants. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, certains groupes d\u2019\u00e9dition parient de plus en plus sur les livres \u00e9lectroniques, qui p\u00e8sent d\u00e9j\u00e0 35% du march\u00e9 anglo-saxon. D\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, ces innovations ont du mal a touch\u00e9 le public francophone, o\u00f9 ces livres ne repr\u00e9sentent que 5 \u00e0 7% du march\u00e9<a href=\"#_ftn5\" name=\"_ftnref5\">[5]<\/a>. Quoi qu\u2019il en soit, ces probl\u00e9matiques de marchandisation de la culture montrent avec clairvoyance qu\u2019en d\u00e9pit de l\u2019image noble, intellectuelle et d\u00e9connect\u00e9e de toute futilit\u00e9 que v\u00e9hicule la litt\u00e9rature, cette derni\u00e8re n\u2019est pas la forteresse inexpugnable qu\u2019elle pr\u00e9tend \u00eatre. D\u00e9sormais, la litt\u00e9rature est devenue un business comme un autre.<\/p>\n<p><a href=\"#_ftnref1\" name=\"_ftn1\">[1]<\/a> Le Temps, 15 ao\u00fbt 2015, <a href=\"http:\/\/www.letemps.ch\/Page\/Uuid\/108e52c2-42aa-11e5-9e52-f184256dd392\/La_rentr%C3%A9e_litt%C3%A9raire_en_dix_questions\">http:\/\/www.letemps.ch\/Page\/Uuid\/108e52c2-42aa-11e5-9e52-f184256dd392\/La_rentr%C3%A9e_litt%C3%A9raire_en_dix_questions<\/a>.<\/p>\n<p><a href=\"#_ftnref2\" name=\"_ftn2\">[2]<\/a> Ibid.<\/p>\n<p><a href=\"#_ftnref3\" name=\"_ftn3\">[3]<\/a> Rapport annuel de Lagard\u00e8re SCA, 2014, <a href=\"http:\/\/www.lagardere.com\/rapport_annuel_2014\/\">http:\/\/www.lagardere.com\/rapport_annuel_2014\/<\/a>.<\/p>\n<p><a href=\"#_ftnref4\" name=\"_ftn4\">[4]<\/a> Tous ces chiffres proviennent du site du groupe d\u2019\u00e9dition\u00a0: <a href=\"http:\/\/www.hachette.com\/\">http:\/\/www.hachette.com\/<\/a>.<\/p>\n<p><a href=\"#_ftnref5\" name=\"_ftn5\">[5]<\/a> Le Parisien, 14 septembre 2015, <a href=\"http:\/\/www.leparisien.fr\/economie\/business\/a-terme-15-des-ventes-de-litterature-seront-numeriques-14-09-2015-5090053.php\">http:\/\/www.leparisien.fr\/economie\/business\/a-terme-15-des-ventes-de-litterature-seront-numeriques-14-09-2015-5090053.php<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; C\u2019est devenu une habitude\u00a0: chaque ann\u00e9e, entre fin ao\u00fbt et d\u00e9but octobre, les diverses maisons d\u2019\u00e9dition du monde francophone font para\u00eetre de nombreux ouvrages \u00e9manant tant d\u2019\u00e9crivains aguerris que de novices ayant fait le pas de la publication. Lors de la rentr\u00e9e 2015, 589 romans en langue fran\u00e7aise ou traduits en fran\u00e7ais ont fait [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"kicker":"Economie culturelle","youtube_video":"","arch_thumb":"1998","ref_list":""},"categories":[6],"tags":[255,183,256,254,257],"coauthors":[{"name":"Yves Pinto Felix","avatar":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/yves-e1426168584965-32x32.jpg"}],"image":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-content\/uploads\/2016\/02\/12470845_10153445488931429_1637995309_o-1024x683.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1996"}],"collection":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1996"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1996\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2000,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1996\/revisions\/2000"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1996"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1996"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/topolitique.ch\/beta\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1996"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]